\graphicspath{{img/probability/}}

\chapter{সম্ভাবনা}

\begin{chapquote}{Edward Gibbon}
	The laws of probability, so true in general, so fallacious in particular.
\end{chapquote}

\section{একটি লোভনীয় অফার}
তোমাকে যদি আমি একটি লোভনীয় অফার দিইঃ

``আমি $1$ থেকে $2019$ - এর মধ্যে কোন সংখ্যা ধরব তা যদি একবারেই তুমি বলতে পারো, আমি তোমাকে $100$টি নতুন বই দেব। কিন্তু, তোমার উত্তর ভুল হলে তুমি আমাকে $10$টি নতুন বই দেবে।" 

এই অফার কি তুমি গ্রহণ করতে? সুস্থভাবে চিন্তা করলে এ অফার গ্রহণ করার কথা না। কেননা, তুমি জানো তোমার ভুল হবার সম্ভাবনা অনেক বেশি।

এই যে ``সম্ভাবনা", আমরা প্রতিদিন শব্দটি অনেক ব্যবহার করি এবং এর ওপর অনেক ক্ষেত্রে নির্ভর করি। ``আজকে বৃষ্টি হওয়ার ভালো সম্ভাবনা আছে, তাই ছাতা নিয়ে বের হওয়া উচিত" - এমন আরও কত-কী! চারপাশে এরকম এত বেশি অনিশ্চয়তা - তাকে গাণিতিকভাবে প্রকাশ করার একটি উপায় হলো সম্ভাবনা। 

একটি উদাহরণ দেওয়া যাক। একটি কয়েন টস করলে হেড অথবা টেল আসবে। যদি অনেকবার টস করি তাহলে আমরা বলি হেড এবং টেল যেকোনোটির আসার সম্ভাবনা $50\%$ বা $\dfrac{1}{2}$। অর্থাৎ সম্ভাবনা হলো কোনো ঘটনা অসংখ্যবার ঘটলে নির্দিষ্ট একটি ফলাফল কতবার আসতে পারে তার একটি অনুপাত। 

এখন তুমি প্রশ্ন করতে পারো, হেড আসার সম্ভাবনা $\dfrac{1}{2}$ - এর মানে কি এ যে আমি $2$ বার টস করলে বরাবর একবার হেড ও একবার টেল আসবে? না। এর মানে হলো আমি যদি অসংখ্যবার টস করি, তাহলে তার `প্রায়' অর্ধেক সময় হেড আসবে এবং অর্ধেক সময় টেল আসবে। এতে সম্ভাবনার গুরুত্ব মোটেও কমে না। বরং সম্ভাবনার গুরুত্ব অনেক বেশি। একটা উদাহরণ দেওয়া যাক। সম্ভাবনার ওপর ভর করেই ক্যাসিনোগুলো নির্মিত। এগুলো এমনভাবে তৈরি হয় যাতে মানুষের জেতার সম্ভাবনা অনেক কম এবং ক্যাসিনোর জেতার সম্ভাবনা অনেক বেশি। একজন মানুষের ভাগ্য ভালো হলে সে প্রথমবারেই হয়তো জিতে যাবে। কিন্তু এতে ক্যাসিনোর কিছুই যায়-আসবে না, কেননা তারা জানে এ খেলাটি শুধু একবার না, হাজার হাজার বার ১০-২০ বছর ধরে খেলা হবে এবং শেষ পর্যন্ত ক্যাসিনোরই বিশাল লাভ হবে। 

তো এসো সম্ভাবনা সম্পর্কে বিস্তারিত জানা যাক। 

\vspace{1em}

\begin{ttip}
	সম্ভাবনা সম্পর্কে পড়ার আগে খুবই ভালো হয় যদি কাউন্টিং নিয়ে ভালোভাবে জানা থাকে। তাই সম্ভাবনার ক্লাসের আগে কাউন্টিং নিয়ে একটি ক্লাস নেওয়া যেতে পারে। আরেকটি গুরুত্বপূর্ণ কথা হলো, যদি ঘটনাগুলো ক্লাসে কয়েকবার পরীক্ষা করে দেখানো যায় যে সম্ভাবনা যা বের হচ্ছে তা কাছাকাছিই হয়। যেমন একটি কয়েনকে বেশ কয়েকবার টস করে দেখানো যেতে পারে প্রায় অর্ধেক সময় হেড এবং অর্ধেক সময় টেল আসবে।
\end{ttip}

\newpage\section{সম্ভাবনার প্রাথমিক ধারণা}
একটু আগের আলোচনায় আমরা যা বুঝলাম তাকে যদি একটি গাণিতিক রূপ দিতে চাই, আমরা বলতে পারি কোনো পরীক্ষার সবগুলো সম্ভাব্য ফলাফল আসার সম্ভাবনা সমান হলে নির্দিষ্ট ধরনের কোনো ফলাফল আসার সম্ভাবনা =(অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা/মোট সম্ভাব্য ফলাফলের সংখ্যা)। যেমন, একটি ছক্কা নিক্ষেপ করলে তাতে জোড় সংখ্যা আসার সম্ভাবনা বের করা যাক। প্রথমত, এখানে $1,2,3,4,5,6$ - এর যেকোনোটিই আসতে পারে, সবগুলোর আসার সম্ভাবনা সমান। তাহলে এখানে অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা $3$। কেননা $2,4,6$ - এর যেকোনোটি এলেই আমাদের চলবে। আবার, মোট সম্ভাব্য ফলাফলের সংখ্যা $6$। তাহলে জোড় আসার সম্ভাবনা হবে $\dfrac{3}{6}=\dfrac{1}{2}$। এটা আমরা এভাবেও করতে পারতাম - ছক্কা নিক্ষেপ করলে জোড় ও বিজোড় আসার সম্ভাবনা সমান হওয়ায় জোড় আসার সম্ভাবনা হবে $\dfrac{1}{2}$। 

আমরা কিছু প্রতীকের সাহায্যে সম্ভাবনাকে প্রকাশ করি। যদি $A$ একটি ঘটনা হয় এবং $P(A)$ হয় $A$ ঘটার সম্ভাবনা, যেখানে সব সম্ভাব্য ফলাফল আসার সম্ভাবনা সমান, তাহলে-- 
\begin{align*}
P(A) = \dfrac{A \text{ ঘটার অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা}}{\text{মোট সম্ভাব্য ফলাফলের সংখ্যা}}
\end{align*}
\begin{diybox}
কোনো ঘটনা ঘটার সম্ভাবনা সর্বোচ্চ এবং সর্বনিম্ন কত হতে পারে? 
\end{diybox}

বলো তো দেখি, কোনো ঘটনায় অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা কি মোট ফলাফলের বেশি হতে পারে? কখনোই না। অনুকূল ফলাফল তো মোট ফলাফল থেকেই বের করা হয়। তাহলে বলা যায়, অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা $\leq$ মোট সম্ভাব্য ফলাফলের সংখ্যা। অনুকূল ফলাফল মোট সম্ভাব্য ফলাফলের সমান হবে যখন যেকোনো ফলাফল এলেই চলবে (যেমন কোনো ছক্কা নিক্ষেপ করলে পূর্ণসংখ্যা আসার সম্ভাবনা $1$)। সুতরাং, (অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা/মোট সম্ভাব্য ফলাফলের সংখ্যা) ভগ্নাংশটি কখনোই $1$-এর বড় হতে পারবে না। একইভাবে বলা যায়, অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা ও মোট সম্ভাব্য ফলাফলের সংখ্যা কখনো ঋণাত্মক হতে পারবে না বিধায় সম্ভাবনা কখনো $0$-এর কম হতে পারবে না। $0$ হবে তখনই যখন কোনো অনুকূল ফলাফলই থাকবে না (যেমন সূর্য পশ্চিম দিকে ওঠার সম্ভাবনা $0$)। সুতরাং, কোনো ঘটনা ঘটার সম্ভাবনা $0$-এর ছোট কিংবা $1$-এর বড় হলে বুঝতে হবে কোথাও ভুল হয়েছে। 

এবারে প্রবলেম সলভ করি চল। 

\begin{problem}
তাস কার্ডের আদর্শ একটি প্যাকেটে $52$টি কার্ড থাকে যাদের $4$টি স্যুটে ভাগ করা হয় (প্রতি স্যুটে $13$টি ভিন্ন কার্ড - $A,K,Q,J,10,9,8,7,6,5,4,3,2$)। $4$টি স্যুটের দুটি হলো লাল (Hearts বা হরতন এবং Diamonds বা রুইতন) এবং অপর দুটি হলো কালো (Spades বা ইস্কাপন এবং Clubs বা চিড়িতন)। নিচে স্যুটগুলোর প্রতীকের ছবি দেওয়া হলো। কার্ডগুলোকে এলোমেলো করে সাজানো হলে, সবার ওপরের দুটি কার্ডই লাল হওয়ার সম্ভাবনা কত?
\end{problem}

\begin{ttip}
এ ক্ষেত্রে সবচেয়ে ভালো হয় যদি কার্ডের একটি প্যাকেট ক্লাসে সামনাসামনি দেখানো যায়। 
\end{ttip}

\fig{.6}{Fig_1}{আদর্শ তাসের প্যাকেটের 4টি স্যুট}

\begin{solution}
এখানে সবার ওপরের কার্ড দুটি যেকোনো দুটি কার্ডের জোড়া হতে পারে এবং প্রত্যেক জোড়ার সম্ভাবনা সমান। তাহলে আমাদের বের করতে হবে ওপরের কার্ড দুটি কত রকম থাকতে পারে এবং কত রকমভাবে লাল হতে পারে। 

ওপরের কার্ডটি $52$টি কার্ডের যেকোনোটি হতে পারে। অর্থাৎ, ওপরের কার্ডটির জন্য অপশন $52$। তারপররের কার্ডটির জন্য অপশন $51$টি (কেননা, ওপরের কার্ডটি গুনে ফেলেছি)। সুতরাং, ওপরের কার্ড দুটি মোট $52 \times 51$ উপায়ে থাকতে পারে। 

আবার, সবার ওপরের কার্ডটি লাল হওয়ার অপশন $26$টি এবং তার নিচের কার্ডটি লাল হওয়ার অপশন $25$টি। তাহলে, ওপরের কার্ড দুটি লাল হতে পারে মোট $26 \times 25$ রকমভাবে।

সুতরাং, নির্ণেয় সম্ভাবনা, 

\begin{align*}
	P\ (\text{ওপরের কার্ড দুটি লাল}) &=\dfrac{\text{অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা}}{\text{মোট সম্ভাব্য ফলাফলের সংখ্যা}} \\[1em]
	&=\dfrac{26 \times 25}{52 \times 51} \\
	&=\dfrac{25}{102}
\end{align*} 
\end{solution}

\subsection{লিচুর সাথে কাঁঠালের তুলনা কোরো না}
সর্বশেষ প্রবলেমটি আমরা অন্যভাবেও সলভ করতে পারতাম। যেমন, ওপরের কার্ড দুটি বাছাই করা যায় মোট $\binom{52}{2}$ ভাবে। আবার ওপরের কার্ড দুটি হতে হবে লাল থেকে দুটি। এরা হতে পারে $\binom{26}{2}$ ভাবে। তাহলে, সম্ভাবনা হবে $=\binom{26}{2}\div \binom{52}{2}=\dfrac{325}{1326}=\dfrac{25}{102}$

এবারেও আগের উত্তরই এসেছে। আসারই তো কথা, কেননা দুটি উপায়ই সঠিক। কিন্তু দেখো তো এমন করে সলভ করলে কী হয় - ওপরের দুটি কার্ডের প্রথমটি লাল হতে পারে $26$ ভাবে, পরেরটি লাল হতে পারে $25$ ভাবে। মোট উপায় $26 \times 25$। অন্যদিকে, ওপরের কার্ড দুটির জোড়া হতে পারে মোট $\binom{52}{2}$ ভাবে। তাহলে সম্ভাবনা হয় $=(26 \times 25)\div\binom{52}{2}=\dfrac{650}{1326}=\dfrac{50}{102}$

এবারে ভিন্ন উত্তর এসেছে এবং উত্তরটি ভুল। কিন্তু ভুলটা কোথায়? ভুলটা হলো, লাল বলের উপায় গণনার ক্ষেত্রে আমরা অর্ডার বা কোনটি আগে, কোনটি পরে তা বিবেচনা করেছি। কিন্তু, মোট কার্ড বাছাইয়ের উপায় গণনার ক্ষেত্রে আমরা অর্ডার বিবেচনা করিনি। কতভাবে জোড়া হতে পারে তা বের করেছি, কোনটি আগে, কোনটি পরে তা বিবেচনা করিনি। তাহলে যা বোঝা গেল, সম্ভাবনা নির্ণয়ের ক্ষেত্রে আমাদের দুটিই হয় অর্ডার অনুযায়ী বের করতে হবে, অথবা দুটিই অর্ডার ছাড়া বের করতে হবে। একটি অর্ডারে, অপরটি অর্ডার ছাড়া বের করলে সঠিক সম্ভাবনা আসার সম্ভাবনা হবে শূন্য। লিচুর সাথে তো আর কাঁঠালের তুলনা করতে পারি না আমরা। 

\subsection{ঘটনাগুলোর সম্ভাবনা যেন হয় সমান}
আমি যতবারই সম্ভাবনা বের করার সূত্রটি ব্যবহার করেছি, ততবারই একটি কথা বারবার বলেছি, ``সম্ভাব্য সব ঘটনা ঘটার সম্ভাবনা যেন সমান হয়"। এ ব্যাপারটি আরেকটু পরিষ্কার করা যাক। নিচের প্রবলেমটি নিজে করার চেষ্টা করো আগে। 

\begin{problem}
ধরে নাও, একটি বিশেষ ছক্কা বানানো হলো যার তল $8$টি। এদের মধ্যে $4$টি তল লাল, $3$টি তল সবুজ, $1$টি তল কালো। ছক্কাটি একবার নিক্ষেপ করা হলে সবুজ তল ওপরে থাকার সম্ভাবনা কত? 
\end{problem}

\begin{solution}
কেউ কেউ হয়তো এভাবে সলভ করতে পার-- 

এখানে রং আছে $3$টি এবং ছক্কা নিক্ষেপ করলে এদের যেকোনোটিই আসতে পারে। তাহলে মোট সম্ভাব্য ফলাফলের সংখ্যা $3$ এবং অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা $1$ (সবুজ হলো অনুকূল ফলাফল)। সুতরাং, $P(\text{সবুজ})=\dfrac{1}{3}$। এভাবে বাকি দুটি রঙের তল আসার সম্ভাবনাও $\dfrac{1}{3}$। 

কিন্তু, উত্তরটি সঠিক নয়। কারণ, এখানে প্রতিটি ঘটনা ঘটার সম্ভাবনা সমান নয়। তাই, আমরা সম্ভাবনার সূত্র ব্যবহার করতে পারব না। 

তুমি নিজে চিন্তা করে দেখো, লাল তল সবচেয়ে বেশি, তাহলে লাল তলের আসার সম্ভাবনা বেশি হওয়ার কথা না? তাও বুঝতে অসুবিধা হলে এভাবে চিন্তা করো, $8$টি তলের $7$টিই লাল এবং $1$টি সবুজ। এখানেও কি বলবে যে সবুজ আসার সম্ভাবনা $\dfrac{1}{2}$? অবশ্যই লাল আসার সম্ভাবনা অনেক বেশি এবং সবুজের অনেক কম। তাই, সম্ভাবনার সূত্র ব্যবহার করার সময় আমাদের নিশ্চিত করতে হবে যেন সম্ভাব্য ঘটনাগুলো ঘটার সম্ভাবনা সমান হয়। 

এবারে প্রবলেমটি সলভ করি। এখানে প্রতিটি ``রং" নয়, প্রতিটি ``তল" আসার সম্ভাবনা সমান। তাই আমরা বলতে পারি, সবুজ আসার অনুকূল ফলাফল $3$টি এবং মোট সম্ভাব্য ফলাফল $8$টি। সুতরাং, \[P\ (\text{সবুজ})=\dfrac{3}{8}\]
\end{solution}

\section{সম্ভাবনার যোগ}
অনেক সময় কিছু প্রবলেমের সম্ভাবনা বের করা বেশ কঠিন বা ঝামেলাপূর্ণ হয়। এ ক্ষেত্রে প্রবলেমটিকে কয়েকটি ভাগে ভাগ করে তারপর সম্ভাবনা বের করা সুবিধাজনক হয়। আমরা প্রথমে দেখবো কখন যোগ করতে হয়, কীভাবে করতে হয় এবং কেন করা যায়। 

\begin{problem}
একটি ছক্কা নিক্ষেপ করা হলে তাতে $2$ \textbf{বা} $4$ আসার সম্ভাবনা কত?
\end{problem}

\begin{solution}
এখানে অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা কত? 

খেয়াল করো, এমন কোনো বাধ্যবাধকতা নেই যে $2$ কে আসতেই হবে কিংবা $4$ কে আসতেই হবে। দুটো তো আর একসাথে আসতে পারে না। তাহলে আমাদের $2$ আসলেও হবে, $4$ আসলেও হবে। এদের যেকোনো একটি এলেই হচ্ছে। 

তাই অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা $2$ এবং মোট সম্ভাব্য ফলাফলের সংখ্যা $6$। সুতরাং, \[P(2\text{ বা }  4)=\dfrac{2}{6}=\dfrac{1}{3}\]
\end{solution}

খেয়াল করো, $P(2\text{ বা }  4) = P(2) + P(4) = \dfrac{1}{6} + \dfrac{1}{6} $। এর কারণ হলো আমরা সমাধানে যা বলেছি তা। \textbf{আমাদের $2$ আসলেও চলে, $4$ আসলেও চলে।} অর্থাৎ, $2$ ঘটার অনুকূল ফলাফলের সেট এবং $4$ ঘটার অনুকূল ফলাফলের সেট - এ দুটিকে একত্র করে, তার থেকে যেকোনো একটি এলেই হচ্ছে। তাই আমরা মোট অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা বের করেছিলাম এদের যোগ করে। অর্থাৎ, 

\begin{align*}
	&P(2\text{ বা } 4)\\[1em]
	&= \tfrac{\text{(2 আসার অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা)+(4 আসার অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা)}}{\text{মোট সম্ভাব্য ফলাফলের সংখ্যা}} \\[1em]
	&= \tfrac{\text{2 আসার অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা}}{\text{মোট সম্ভাব্য ফলাফলের সংখ্যা}} + \tfrac{\text{4 আসার অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা}}{\text{মোট সম্ভাব্য ফলাফলের সংখ্যা}}\\[1em]
	&= P(2) + P(4)
\end{align*}
%
এই ধারণাটি আমরা আরও প্রসারিত করতে পারি। যদি \[A_1,A_2,\dots,A_n\] পরস্পর বর্জনশীল ঘটনা হয়, তবে--
%
\begin{align*}
P(A_1 \text{ বা } A_2 \text{ বা } \dots \text{ বা } A_n) = P(A_1)+P(A_2)+\dots+P(A_n)
\end{align*}
%
একে \textbf{সম্ভাবনার সংযোগ সূত্র} বলা যায়। এখানে একটি নতুন শব্দ ``বর্জনশীল" ব্যবহার করেছি। এর মানে হলো একটি ঘটনা ঘটলে অন্য কোনোটি ঘটতে পারবে না। অর্থাৎ একসাথে একাধিক ঘটতে পারবে না এমন ঘটনাগুলোকে বর্জনশীল ঘটনা বলা যায়। যেমন, আগের প্রবলেমটিতে হয় $2$ আসবে অথবা $4$ আসবে। দুটি একসাথে আসতে পারবে না। তাই এরা পরস্পর বর্জনশীল ঘটনা। অতএব যদি বর্জনশীল ঘটনা না হয়, তাহলে ওপরের যোগের সূত্রটি খাটবে না।  

\begin{problem}
একটি কয়েনকে $7$ বার টস করা হলো। কমপক্ষে $5$ বার হেড আসার সম্ভাবনা কত?
\end{problem}

\begin{solution}
প্রথমে মোট সম্ভাব্য ফলাফলের সংখ্যা কত দেখি। যেহেতু প্রতিটি টসে হেড বা টেল যেকোনোটি আসতে পারে, তাহলে প্রতিটি টসের জন্য $2$টি করে অপশন আছে। এভাবে $7$টি কয়েনের জন্য থাকবে $2^7=128$টি। 

এবারে অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা বের করা যাক। কমপক্ষে $5$টি হেড আসতে হবে। তার মানে $5$টি হেড আসলেও হবে, $6$টি হেড আসলেও হবে, $7$টি হেড আসলেও হবে। যেকোনোটি এলেই হবে এবং এরা বর্জনশীল ঘটনা (কারণ একই সাথে একাধিক ঘটনা ঘটবে না। অর্থাৎ একই সাথে $5$টি এবং $6$টি হেড আসতে পারবে না।)। তাহলে অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা হবে এই তিন ক্ষেত্রের অনুকূল ফলাফলের যোগফলের সংখ্যার সমান। কেসওয়ার্ক করা যাক। 

শুধু $5$টি হেড আসবে এমন ঘটনার সংখ্যা $=\binom{7}{5}=21$। কারণ আমাদের নির্ধারণ করে দিতে হবে $7$টির মধ্যে কোন $5$টি তে হেড আসবে। বাকি দুটিতে তখন এমনিতেই টেল চলে আসবে। 

একইভাবে শুধু $6$টি হেড আসবে তার উপায় সংখ্যা $=\binom{7}{6}=7$

শুধু $7$টি হেড আসবে তার উপায় সংখ্যা $=\binom{7}{7}=1$

তাহলে, মোট অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা $=21+7+1=29$। এর মানে হলো এই $29$টি ঘটনার যেকোনো একটি ঘটলেই কমপক্ষে $5$টি হেড আসা হবে। সুতরাং, নির্ণেয় সম্ভাবনা, \[P\ (\text{কমপক্ষে } 5 \text{টি হেড}) = \dfrac{29}{128}\]
এটা আমরা এভাবেও করতে পারতাম,
\begin{align*}
&P(\text{কমপক্ষে } 5 \text{টি হেড})\\
&= P(5 \text{টি হেড}) + P(6 \text{টি হেড}) + P(7 \text{টি হেড})\\[1em]
&=\binom{7}{5}\div 128+\binom{7}{6}\div 128+\binom{7}{7}\div 128\\[1em]
&=\dfrac{29}{128}
\end{align*}
\end{solution}

কিন্তু বর্জনশীল না হলে কেন সূত্রটি খাটবে না? সমস্যাটা কোথায় হবে? এগুলো ভেবে দেখা দরকার। পরের প্রবলেমটি দেখো। 

\begin{problem}
তাসের একটি আদর্শ প্যাকেট থেকে একটি কার্ড নেওয়া হলো। কার্ডটি $2$ বা ডায়মন্ড হওয়ার সম্ভাবনা কত?
\end{problem}

\begin{solution}
আমরা এটিকে সভাবনার সংযোগ সূত্র ব্যবহার করে সলভ করে দেখি। 
\begin{align*}
P(2 \text{ বা ডায়মন্ড}) &= P(2) + P(\text{ডায়মন্ড})\\
&=\dfrac{4}{52}+\dfrac{13}{52}\\
&=\dfrac{17}{52}
\end{align*}
আসলেই কি উত্তর এটা হবে? তুমি আলাদা করে গুনে অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা বের করো তো দেখি। তারপর তাকে মোট ফলাফলের সংখ্যা দিয়ে ভাগ করো। উত্তর মিলে?

আচ্ছা আসো, আমরা অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা বের করার চেষ্টা করি। $2$ আসতে পারে $4$ ভাবে, ডায়মন্ড আসতে পারে $13$ ভাবে। কিন্তু এই $17$টি কার্ডে ``ডায়মন্ডের $2$" কার্ডটি $2$-এর ক্ষেত্রেও গণনা করা হয়েছে, ডায়মন্ডের ক্ষেত্রেও গণনা করা হয়েছে। যেহেতু একবার বেশি গণনা করা হয়েছে তাই এটি বিয়োগ করতে হবে। তাহলে, অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা $17-1=16$। সুতরাং সম্ভাবনা = $\dfrac{16}{52}=\dfrac{4}{13}$।

খেয়াল করে দেখো, এবারের উত্তরটি শুরুর উত্তরের সাথে মেলেনি। কেন? শুরুর উত্তরটি আমরা সম্ভাবনার সংযোগ সূত্র ব্যবহার করে সমাধান করেছিলাম। আসলে সমস্যাটা হচ্ছে কার্ডটি $2$ বা ডায়মন্ড হওয়া পরস্পর বর্জনশীল ঘটনা নয়। কারণ কী? কারণ এরা উভয়ে একসাথে আসতে পারে। এখানে একটি কার্ড একই সাথে $2$ এবং ডায়মন্ড হতে পারে। এ কারণে সংযোগের সূত্র খাটেনি। আশা করি বুঝতে পেরেছ, বর্জনশীল না হলে কেন সংযোগের সূত্র খাটে না। মূলত, কিছু বেশি গুনে ফেলার কারণেই খাটে না।

এটিকে আমরা এভাবেও সলভ করতে পারতাম, 
\begin{align*}
P(2 \text{ বা ডায়মন্ড})&= P(2) + P(\text{ডায়মন্ড}) - P\ (\text{ডায়মন্ড এবং } 2)\\
&=\dfrac{4}{52}+\dfrac{13}{52}-\dfrac{1}{52}\\
&=\dfrac{4}{13}
\end{align*}
\end{solution}

তাহলে আমরা বলতে পারি, অবর্জনশীল ঘটনা $A,B$-এর ক্ষেত্রে, 

\begin{align*}
P(A \text{ বা } B) = P(A) + P(B) - P(A \text{ এবং } B)
\end{align*}

\begin{diversion}
অবর্জনশীল ঘটনার ক্ষেত্রে কোনগুলো যোগ, কোনগুলো বিয়োগ - এটা বুঝতে অসুবিধা হলে PIE বা Principle of Inclusion and Exclusion নিয়ে একটু পড়ালেখা করে নিতে পারো। 
\end{diversion}

\subsection{পূরকের ধারণা}
বলো তো দেখি, \[P(\text{আগামীকাল বৃষ্টি পড়বে}) + P(\text{আগামীকাল বৃষ্টি পড়বে না})\ = \text{ কত?}\]এখানে ``বৃষ্টি পড়বে" এবং ``বৃষ্টি পড়বে না" দুটি বর্জনশীল ঘটনা। আরও একটি ব্যাপার হলো, আমরা নিশ্চিত এদের মধ্যে যেকোনো একটি ঘটনা ঘটবেই। তাহলে আমরা বলতে পারি, \[P(\text{আগামীকাল বৃষ্টি পড়বে}) + P(\text{আগামীকাল বৃষ্টি পড়বে না})\ = 1\]কেননা, নিশ্চিত ঘটনায় সম্ভাবনা $1$ হয়। 

সুতরাং, $A$ একটি ঘটনা হলে, ``$ A $ ঘটবে" ও ``$ A $ ঘটবে না" যদি দুটি বর্জনশীল ঘটনা হয় এবং যদি এদের মধ্যে কোনো একটি অবশ্যই ঘটে, তাহলে,
\[P(A \text{ ঘটবে}) + P(A \text{ ঘটবে না}) = 1\]
এটাই হলো পূরকের ধারণা। অনেক সময় আমরা যা বের করতে চাই, তার চেয়ে \textbf{যা বের করতে চাই না - তা বের করা সহজ}। তখন এই পূরকের ধারণা কার্যকরী। নিচের প্রবলেমগুলো দেখো। 

\begin{problem}
যদি আমরা $4$টি আদর্শ ছক্কা নিক্ষেপ করি, $4$টিতেই একই সংখ্যা না আসার সম্ভাবনা কত?
\end{problem}

\begin{solution}
যদি আমরা এভাবে বের করতে যাই যে কতভাবে $4$টিতে সংখ্যা একই না হতে পারে, তাহলে হিসাব-নিকাশ অনেক বড় হয়ে যাবে। অনেক কেসওয়ার্ক করতে হবে (আমার কথায় বিশ্বাস কোরো না, নিজেই চেষ্টা করে দেখো)। এখানে আমরা পূরকের ধারণা ব্যবহার করতে পারি। 

$4$টিতেই একই সংখ্যা আসতে পারে কতভাবে? $6$ ভাবে। হয় সবগুলোতে $1$, অথবা সবগুলোতে $2$, এভাবে করে $6$ উপায়ে। আবার, মোট সম্ভাব্য ফলাফলের সংখ্যা $6^4$। সুতরাং, $P(\text{সব সংখ্যা একই আসবে না}) = \dfrac{6}{6^4}=\dfrac{1}{216}$। আবার আমরা জানি, 
\begin{align*}
P(\text{সব সংখ্যা একই আসবে}) &+ P(\text{সব সংখ্যা একই আসবে না}) = 1\\[1em]
\text{বা, } P(\text{সব সংখ্যা একই আসবে}) &= 1 - P(\text{সব সংখ্যা একই আসবে না})\\
&=1-\dfrac{1}{216}\\
&=\dfrac{215}{216}
\end{align*}
\end{solution}

দেখলে তো, পূরকের ধারণা ব্যবহার করে কত সহজে হয়ে গেল। তাই তোমাকে বুঝতে হবে কখন যা চাচ্ছে তা বের করা সহজ এবং কখন তার বিপরীত ঘটনার সম্ভাবনা বের করা সহজ। 

\begin{problem}
গণিত ক্লাবের সদস্য $20$ জন - $10$ জন ছেলে, $10$ জন মেয়ে। একটি $4$ সদস্যের কমিটি গঠন করা হবে। কমিটিতে কমপক্ষে $1$ জন ছেলে এবং $1$ জন মেয়ে থাকার সম্ভাবনা কত?
\end{problem}

\begin{solution}
যা বের করতে বলেছে তা করতে গেলে আমাদের এই কেসগুলো নিয়ে চিন্তা করতে হবে-- $1$ জন ছেলে ও $3$ জন মেয়ে, $2$ জন ছেলে ও $2$ জন মেয়ে, $3$ জন ছেলে ও $1$ জন মেয়ে। তারপর এই সম্ভাবনাগুলোকে যোগ করে দিলে হবে। কিন্তু কমপক্ষে $1$ জন ছেলে এবং $1$ জন মেয়ে থাকার বিপরীত ঘটনা কী হতে পারে বলো তো? ঠিক, কোনো ছেলে-ই না থাকা কিংবা কোনো মেয়ে-ই না থাকা! তাহলে এ ক্ষেত্রে আমাদের মাত্র $2$টি কেস নিয়ে চিন্তা করতে হবে - $4$ জন ছেলে, $4$ জন মেয়ে। সুতরাং, 
\begin{align*}
&P(\text{কমপক্ষে 1 জন ছেলে এবং 1  জন মেয়ে}) \\
&= 1 -\left( P(4 \text{ জন ছেলে})+P(4 \text{ জন মেয়ে})\right) \\[1em]
&=1 - \left(\binom{10}{4} \div \binom{20}{4}+\binom{10}{4}\div\binom{20}{4}\right) \\[1em]
&=1 - \dfrac{420}{4845}\\
&=\dfrac{295}{323}
\end{align*} 
\end{solution}

\begin{diybox}
\begin{enumerate}
\item $n$টি কয়েন টস করা হলো। তাদের মধ্যে সর্বোচ্চ একটিতে টেল আসার সম্ভাবনা $\dfrac{3}{16}$। $n$ কত? 
\item লাযীম এবং তাশকি $7$টি চেয়ারের সারি হতে ইচ্ছামতো যেকোনো দুটি চেয়ারে বসে। তাদের চেয়ার পাশাপাশি না হওয়ার সম্ভাবনা কত?
\end{enumerate}
\end{diybox}

\includepdf{img/blank_page_even_prob.pdf}
\newpage

\section{সম্ভাবনার গুণ}
এর আগের সেকশনে আমরা দেখলাম কখন সম্ভাবনার যোগ করতে হয়। এবারে আমরা দেখব কখন গুণ করতে হয়।

\begin{problem}
দুটি আদর্শ ছক্কা যার একটি লাল ও অপরটি সবুজ, নিক্ষেপ করা হলে লালটিতে $2$ এবং সবুজটিতে $5$ আসার সম্ভাবনা কত? 
\end{problem}

\begin{solution}
এখানে অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা কয়টি? $1$টি। কারণ, শুধু একভাবেই লালে $2$ এবং সবুজে $5$ আসতে পারে। মোট সম্ভাব্য ফলাফল কয়টি? লালের জন্য $6$টি অপশন এবং সবুজের জন্য $6$টি অপশন। অর্থাৎ, মোট ফলাফলের সংখ্যা = $6\times6=36$

সুতরাং, P(লাল $2$ এবং সবুজ $5$)  = $\dfrac{1}{36}$
\end{solution}

চিন্তা করে দেখো এখানে কীভাবে সম্ভাবনাটি প্রতিটি ছক্কার সাথে সম্পর্কিত। লাল ছক্কায় $2$ আসার সম্ভাবনা $\dfrac{1}{6}$ এবং সবুজ ছক্কায় $5$ আসার সম্ভাবনা $\dfrac{1}{6}$, তাহলে নির্ণেয় সম্ভাবনা - 
\[\dfrac{1}{36} = \dfrac{1}{6} \times \dfrac{1}{6}\]
অন্য কথায় বলা যায়, 
\[P(\text{লাল } 2 \text{ এবং সবুজ } 5) = P(\text{লাল } 2)\times P(\text{সবুজ } 5) \]


আরও একটি প্রবলেম নিয়ে ভেবে দেখি এটি সত্য কি না।

\begin{problem}
দুটি আদর্শ ছক্কা যার একটি লাল ও অপরটি সবুজ, নিক্ষেপ করা হলে লাল ছক্কায় বর্গ সংখ্যা ও সবুজ ছক্কায় জোড় সংখ্যা আসার সম্ভাবনা কত?
\end{problem}

\begin{solution}
এখানে অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা বের করা যায় এভাবে - লাল ছক্কার জন্য অপশন আছে $2$টি, সবুজ ছক্কার জন্য অপশন আছে $3$টি। তাহলে অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা $=2\times3=6$। আবার মোট সম্ভাব্য ফলাফলের সংখ্যা $=6\times6=36$। তাহলে, $P(\text{লাল বর্গ এবং সবুজ জোড়})=\dfrac{6}{36}=\dfrac{1}{6}$ 
\end{solution}

এখানেও তুলনা করে দেখি। লাল ছক্কায় বর্গ সংখ্যা আসার সম্ভাবনা $\dfrac{2}{6}=\dfrac{1}{3}$ এবং সবুজ ছক্কায় জোড় সংখ্যা আসার সভাবনা $\dfrac{3}{6}=\dfrac{1}{2}$। 

তাহলে, মোট সম্ভাবনা, $\dfrac{1}{6} = \dfrac{1}{3}\times\dfrac{1}{2}$

এবারেও দেখো আলাদা সম্ভাবনাগুলো গুণ করলেই মোট সম্ভাবনা আসছে। তাহলে আমরা বলতে পারি, যদি $A,B$ দুটি স্বাধীন ঘটনা হয়, তবে - 
%
\begin{align*}
P(A \text{ এবং } B) = P(A)\times P(B)
\end{align*}
%
একে \textbf{সম্ভাবনার গুণের সূত্র} বলে। এটি কেন সত্য তা আমরা গাণিতিকভাবে আরেকটু বোঝার চেষ্টা করি। 
%
\begin{align*}
&P(A \text{ এবং } B) \\[1em]
&=\tfrac{\text{A এবং B ঘটার অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা}}{\text{মোট সম্ভাব্য ফলাফলের সংখ্যা}}\\[1em]
&=\tfrac{A \text{ ঘটার অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা}\times B \text{ ঘটার অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা}}{A \text{ এর মোট সম্ভাব্য ফলাফলের সংখ্যা}\times B \text{ এর মোট সম্ভাব্য ফলাফলের সংখ্যা}}\\[1em]
&=\tfrac{A \text{ ঘটার অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা}}{A \text{ এর মোট সম্ভাব্য ফলাফলের সংখ্যা}}\times\tfrac{B \text{ ঘটার অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা}}{B \text{ এর মোট সম্ভাব্য ফলাফলের সংখ্যা}}\\[1em]
&=P(A)\times P(B)
\end{align*}

এখানে আমরা বলছি স্বাধীন ঘটনার জন্য এ সূত্রটি খাটে। স্বাধীন ঘটনা কোনগুলো? যখন ঘটনাগুলো একে অপরের ওপর নির্ভরশীল থাকবে না। অর্থাৎ, একটি ঘটনার ওপর অপর ঘটনার কোনো প্রভাব থাকবে না। যেমন, এর আগের প্রবলেমটিতে লাল ছক্কায় বর্গ সংখ্যা আসলেও তার কোনো প্রভাব সবুজ ছক্কায় নেই। সবুজ ছক্কায় যা ইচ্ছা আসতে পারে। তাই এরা স্বাধীন ঘটনা। 

\begin{problem}
লাল দল ও সবুজ দল $4$টি ক্রিকেট ম্যাচ খেলবে। সবুজ দল অপেক্ষাকৃত বেশি ভালো খেলে। যেকোনো ম্যাচ তাদের জেতার সম্ভাবনা $75\%$। সবুজ দলের  $4$টি ম্যাচই জেতার সম্ভাবনা কত? 
\end{problem}

\begin{solution}
তুমি বলতে পারো, প্রতিটি ম্যাচের জন্য $2$টি অপশন - জয় বা হার। তাহলে $4$ ম্যাচের মোট সম্ভাব্য ফলাফলের সংখ্যা $2^4=16$। আবার, সবুজ দল $4$টিই জিতবে, এটি শুধু একভাবে হতে পারবে। তাহলে সম্ভাবনা হবে = $ \dfrac{1}{16} $। কিন্তু এটি সঠিক উত্তর নয়। কেননা, এখানে সম্ভাব্য ঘটনাগুলোর সম্ভাবনা সমান নয়! সবুজ দলের ম্যাচ জেতার সম্ভাবনা $75\%$ বা $\dfrac{3}{4}$। উভয় দলের ম্যাচ জেতার সম্ভাবনা $\dfrac{1}{2}$ হলেই কেবল এই উত্তরটি কাজ করত। 

তাহলে আমরা কীভাবে আগাতে পারি? দেখো, এখানে ১ম ম্যাচ সবুজকে জিততে হবে, ২য় ম্যাচও সবুজকে জিততে হবে, ৩য় এবং ৪র্থ ম্যাচও। যদি চাওয়া হতো যে যেকোনো একটিতে জিতলেই হবে, তখন আমরা যোগ করতে পারতাম। কিন্তু এখানে আলাদা কোনো কেস নেই যেখানে বলা হচ্ছে কেসগুলোর একটি হলেই হবে। আমাদের একটি শর্ত দেওয়া হয়েছে এবং সেটাই হতে হবে, $4$টি ম্যাচই সবুজকে জিততে হবে। তাই আমরা এখানে গুণ করব। 
%
\begin{align*}
\therefore &P(4 \text{টি ম্যাচই সবুজ জিতবে}) \\[1em]
&= P(\text{১ম ম্যাচ সবুজ জিতবে})\times P(\text{২য় ম্যাচ সবুজ জিতবে})\\
&\ \ \ \times P(\text{৩য় ম্যাচ সবুজ জিতবে})\times P(\text{৪র্থ ম্যাচ সবুজ জিতবে})\\[1em]
&=\dfrac{3}{4}\times\dfrac{3}{4}\times\dfrac{3}{4}\times\dfrac{3}{4}\\[1em]
&=\dfrac{81}{256}
\end{align*}
%
\end{solution}

\begin{problem}
লাল দল ও সবুজ দল এবারে সিরিজ খেলবে। যে দল আগে $4$টি ম্যাচ জিতবে তারা সিরিজ জিতবে। এবারেও সবুজ দলের যেকোনো ম্যাচ জেতার সম্ভাবনা $75\%$। সবুজ দল ৭ম ম্যাচে এসেই সিরিজ জিতবে তার সম্ভাবনা কত? 
\end{problem}

\begin{solution}
যেহেতু সিরিজটি $7$ ম্যাচে শেষ করতে হবে এবং সবুজ দলকে জিততে হবে, তাহলে বলা যায় - সবুজ দল জিতবে $4$টি এবং লাল দল জিতবে $3$টি। এছাড়া শেষ ম্যাচটি সবুজ দলকেই জিততে হবে। তা না হলে সবুজ দল তাদের ৪র্থ ম্যাচটি আরও আগে জিতে সিরিজ শেষ করে নিতে পারত। তার মানে প্রথম $6$ ম্যাচে সবুজ দল অবশ্যই $3$টি জিতবে এবং লাল দল অবশ্যই $3$টি জিতবে। তাহলে প্রশ্ন হচ্ছে, এমন করে কতভাবে সিরিজটি খেলা যাবে? 

এর জন্য আমাদের প্রথম $6$ ম্যাচের কোন $3$টি সবুজ দল জিতবে তা নির্ধারণ করতে হবে, তার মানে অপর $3$টি লাল জিতবে। এটি করা যায় $\binom{6}{3}=20$ ভাবে। 

একটি সিরিজের কথা চিন্তা করা যাক। ধরে নাও সিরিজটি এমন হলো - $GLLGLGG$, যেখানে $G$ মানে হলো সবুজ দল জিতেছে এবং $L$ মানে হলো লাল দল জিতেছে। যেহেতু ম্যাচগুলোর ফল স্বাধীন এবং সিরিজটি এরূপ হওয়ার সম্ভাবনা হবে প্রতিটি ম্যাচের সম্ভাবনার গুণফল, তাহলে বলা যায় - 
%
\begin{align*}
&P(GLLGLGG)\\[1em]
&=P(G) \times P(L) \times P(L) \times P(G)\\
&\ \ \ \times P(L) \times P(G) \times P(G)\\[.5em]
&={P(G)}^4 \times {P(L)}^3 =\left(\dfrac{3}{4}\right)^4 \times \left(\dfrac{1}{4}\right)^3\\
&=\dfrac{81}{16384}
\end{align*}
%
এটি হলো অনুকূল $20$টি ফলাফলের একটির সম্ভাবনা। বাকি $19$টি একইভাবে একই সম্ভাবনা হবে। আমরা জানি এই $20$টির যেকোনো একটি এলেই আমাদের চলবে। তাই এখানে আমরা যোগ করব। সুতরাং, 
%
\begin{align*}
&P(\text{সবুজ ৭ম ম্যাচে সিরিজ জিতবে}) \\
&=\dfrac{81}{16384}+\dfrac{81}{16384}+\dots+\dfrac{81}{16384} [\text{২০ বার}]\\
&=20\times\dfrac{81}{16384}\\
&=\dfrac{405}{4096}
\end{align*}
\end{solution}

\subsection{স্বাধীন যেন হয়}
এবারে তোমাদের মনে হতে পারে সবগুলোই দেখি স্বাধীন ঘটনা। কোন ক্ষেত্রে ঘটনা স্বাধীন হবে না? 

\begin{problem}
লাল দলের বিপক্ষে সবুজ দলের জয়ের সম্ভাবনা $\dfrac{3}{4}$। সবুজ দলের তারকা খেলোয়াড় জাওয়াদের সেঞ্চুরি করার সম্ভাবনা $\dfrac{2}{3}$। তাহলে কি আমরা নিশ্চিত করে বলতে পারব,
%
\begin{align*}
P(\text{সবুজ জিতবে এবং জাওয়াদ সেঞ্চুরি করবে}) = \dfrac{3}{4}\times\dfrac{2}{3}=\dfrac{1}{2}?
\end{align*}
\end{problem}

\begin{solution}
না, আমরা নিশ্চিত করে বলতে পারব না। কারণ এখানে ঘটনাগুলো স্বাধীন নয়। স্বাধীন ঘটনা হলো কোনো প্রভাব থাকতে পারবে না। কিন্তু এখানে দেখো, জাওয়াদ সেঞ্চুরি করলে সবুজ দলের জেতার সম্ভাবনা বেড়ে যাবে। আবার জাওয়াদ সেঞ্চুরি না করলে সবুজ দলের জেতার সম্ভাবনা কমে যাবে। অর্থাৎ সবুজ দলের জয়ের সম্ভাবনার ওপর জাওয়াদের সেঞ্চুরি করা না করার প্রভাব রয়েছে। তাই এরা স্বাধীন ঘটনা নয়। আর এরা স্বাধীন ঘটনা না হওয়ায় আমরা আলাদা করে এদের সম্ভাবনা গুণ করতেও পারব না।
\end{solution}

\begin{problem}
তাসের আদর্শ একটি প্যাকেট থেকে $2$টি কার্ড নেওয়া হলো। প্রথমটি লাল এবং পরেরটি কালো হওয়ার সম্ভাবনা কত?
\end{problem}

\textbf{সমাধান:} {তুমি বলতে পারো, ১ম কার্ডটি লাল হওয়ার সম্ভাবনা $\dfrac{1}{2}$ এবং ২য় কার্ডটি কালো হওয়ার সম্ভাবনা $\dfrac{1}{2}$। তাই, 
	\[P(\text{১ম কার্ড লাল এবং ২য় কার্ড কালো}) = \dfrac{1}{2}\times\dfrac{1}{2}=\dfrac{1}{4}\]
কিন্তু উত্তরটি ভুল। কারণ এখানে ঘটনা দুটি স্বাধীন নয়। কালো কার্ডটির ওপর লাল কার্ডের প্রভাব রয়েছে। কারণ, লাল কার্ড নেওয়ার পরে একটি করে কার্ড কমে যাবে। এতে পরের কার্ডটি কালো হওয়ার সম্ভাবনা বেড়ে যাবে। ১মটি লাল কার্ড হওয়ার সম্ভাবনা $\dfrac{1}{2}$ হলেও ২য় কার্ডটি কালো হওয়ার সম্ভাবনা হবে $\dfrac{26}{51}$। এবারে ঘটনা দুটিকে গুণ করা যাবে। সম্ভাবনা হবে 
	\[P(\text{১ম কার্ড লাল এবং ২য় কার্ড কালো}) = \dfrac{1}{2}\times\dfrac{26}{51}=\dfrac{13}{51} \hfill \qed\]}

তাই অবশ্যই খেয়াল রাখবে ঘটনাগুলো স্বাধীন কি না। স্বাধীন না হলে, তাদের স্বাধীন বানিয়ে নেবে।

\begin{diversion}
একটা মজার জিনিস দেখাই। এটা তোমরা নিজেরা পরীক্ষা করে দেখতে পারো। বেশি মানুষ থাকলে ভালো হয়। ধরে নিচ্ছি তুমি এমন কোথাও আছ যেখানে $100$ জন মানুষ আছে। এখন তুমি প্রত্যেককে তার জন্মতারিখ জিজ্ঞেস করো (সাল না, শুধু কোন মাসের কত তারিখ)। জিজ্ঞেস করার পর আমি প্রায় $99.9\%$ নিশ্চিত করে বলতে পারি যে তাদের মধ্যে কমপক্ষে $2$ জন ছিলই যাদের জন্মদিন একই দিনে হবে! 

আমি কারও সম্পর্কে কিছু না জেনেই কীভাবে বলে দিলাম এটি? আরে কোনো জাদু নয়, সম্ভাবনা আছে না! এটি সম্ভাবনার একটি প্রবলেম মাত্র। এখানে জানতে চাওয়া হচ্ছে, $100$ জন থাকলে, তাদের মধ্যে কমপক্ষে $2$ জনের জন্মদিন একই দিনে হওয়ার সম্ভাবনা কত? ধরে নাও, বছরে $365$ দিন।

পূরকের ধারণা ব্যবহার করে বলা যায়, এই সম্ভাবনা হবে $1 - \dfrac{365 \times 364 \times \dots \times 266}{365^{100}} \approx .9999997$। অর্থাৎ, প্রায় $99.9\%$।চমৎকার না? 

তুমিও ঝটপট এটি করে ফেলো তোমার স্কুলের বন্ধুদের নিয়ে। দেখে নাও সম্ভাবনার ক্ষমতা!
\end{diversion}

\vspace{1em}

\begin{diybox}
\begin{enumerate}
	\item লাল দল ও সবুজ দলের ক্রিকেট সিরিজে (যে দল আগে $4$ ম্যাচ জিতবে, তাদের সিরিজ জয়) সবুজ দলের যেকোনো ম্যাচে সিরিজ জয়ের সম্ভাবনা কত? যেখানে, লাল দলের বিপক্ষে সবুজ দলের জয়ের সম্ভাবনা $\dfrac{3}{4}$।
	\item ঢাকা শহরে জুন মাসের যেকোনো দিনে বৃষ্টি পড়ার সম্ভাবনা $\dfrac{1}{10}$। জুন মাসে সর্বোচ্চ $2$ দিন বৃষ্টি পড়ার সম্ভাবনা কত?
	\item আগামীকাল আমার একটি বিয়ের দাওয়াত আছে। বৃষ্টি পড়ুক আর না পড়ুক, বিয়ে তো হবেই। বৃষ্টি পড়লে আমার বিয়েতে যাওয়ার সম্ভাবনা $20\%$। বৃষ্টি না পড়লে আমার বিয়েতে যাওয়ার সম্ভাবনা $80\%$। আবহাওয়ার পূর্বাভাস বলছে, আগামীকাল বৃষ্টি পড়ার সম্ভাবনা $40\%$। বিয়েতে আমার যাওয়ার সম্ভাবনা কত?
\end{enumerate}
\end{diybox}

\includepdf{img/blank_page_even_prob.pdf}
\newpage


\section{একটি কঠিন প্রবলেম}

তো এতক্ষণ আমরা যা শিখলাম তার কতটা প্রয়োগ করতে পারছি দেখা যাক। এবারে আমরা একটি অপেক্ষাকৃত কঠিন প্রবলেম সলভ করার চেষ্টা করব। 
\begin{ttip}
ক্লাসের শেষের দিকে একটি এমন প্রবলেম রাখা যেতে পারে যেখানে ক্লাসে দেখানো বেশির ভাগ জিনিসেরই প্রয়োগ করা যায়। সাধারণত কঠিন কিছু ক্লাসের শেষের জন্য রেখে দেওয়া যায় এবং পুরো ক্লাসে সেই কঠিন প্রবলেম সলভ করার জন্য সহজ ধাপগুলো আস্তে আস্তে দেখাতে হবে। এতে করে কঠিন প্রবলেমটি দেখলেই শিক্ষার্থীরা দমে যাবে না এবং তাদের বুঝতেও কষ্ট হবে না। 
\end{ttip}
কঠিন প্রবলেম সলভ করার আগে ওয়ার্ম-আপ হিসেবে একটি সহজ প্রবলেম সলভ করা যাক আগে।
\begin{problem}
আমার বাসার সামনে একটি সুন্দর বড় বাগান আছে। বাগানে শুক্রবার সকালে যেকোনো ঘণ্টায় আমার প্রজাপতি দেখার সম্ভাবনা $60\%$। যদি আমি $2$ ঘণ্টার জন্য শুক্রবার সকালে বাগানে যাই, আমার প্রজাপতি দেখার সম্ভাবনা কত? 
\label{ager_problem}
\end{problem}


\begin{solution}
এটি আমরা ২ ভাবে সলভ করতে পারি। আগে কেসওয়ার্ক করে দেখাই। সে ক্ষেত্রে 3টি কেস আছে। 

\textbf{প্রথমত}, আমি ১ম ঘণ্টায় প্রজাপতি দেখব এবং ২য় ঘণ্টায় প্রজাপতি দেখব না। এটির সম্ভাবনা, 
\begin{align*}
	&P\ (\text{১ম ঘণ্টায় দেখব এবং ২য় ঘণ্টায় দেখব না}) \\
	&= P\ (\text{১ম ঘণ্টায় দেখব}) \times P\ (\text{২য় ঘণ্টায় দেখব না})\\
	&= \dfrac{3}{5}\times\dfrac{2}{5}=\dfrac{6}{25}
\end{align*}
\textbf{দ্বিতীয়ত}, আমি ১ম ঘণ্টায় প্রজাপতি দেখব না এবং ২য় ঘণ্টায় প্রজাপতি দেখব। এটির সম্ভাবনা, 
\begin{align*}
	&P\ (\text{১ম ঘণ্টায় দেখব না এবং ২য় ঘণ্টায় দেখব})\\
	&= P\ (\text{১ম ঘণ্টায় দেখব না}) \times P\ (\text{২য় ঘণ্টায় দেখব})\\
	&= \dfrac{2}{5}\times\dfrac{3}{5}=\dfrac{6}{25}
\end{align*}
\textbf{সর্বশেষ}, আমি ১ম ঘণ্টায়ও প্রজাপতি দেখব এবং ২য় ঘণ্টায়ও প্রজাপতি দেখব। এটির সম্ভাবনা, 
\begin{align*}
	&P\ (\text{১ম ঘণ্টায় দেখব এবং ২য় ঘণ্টায় দেখব})\\
	&= P\ (\text{১ম ঘণ্টায় দেখব}) \times P\ (\text{২য় ঘণ্টায় দেখব})\\
	&= \dfrac{3}{5}\times\dfrac{3}{5} =\dfrac{9}{25}
\end{align*}
যেহেতু, এই ৩টি কেসের যেকোনো একটি হলেই আমার প্রজাপতি দেখা হয়ে যাবে, তাই এখানে যোগ করব। সুতরাং, 
\begin{align*}
	&P\ (\text{২ ঘণ্টায় আমার প্রজাপতি দেখা}\\
	&= \dfrac{6}{25}+\dfrac{6}{25}+\dfrac{9}{25}\\
	&=\dfrac{21}{25} =84\%
\end{align*}
এবারে অন্য উপায়। আমরা পূরকের ধারণা ব্যবহার করতে পারতাম। যেটি আরও সহজ। আমরা বের করব ২ ঘণ্টায় আমার প্রজাপতি না দেখার সম্ভাবনা। এটি হবে, 
\begin{align*}
	&P\ (\text{২ ঘণ্টায় আমরা প্রজাপতি না দেখা})\\
	&= P\ (\text{১ম ঘণ্টায় দেখব না}) \times P\ (\text{২য় ঘণ্টায় দেখব না})\\
	&= \dfrac{2}{5}\times\dfrac{2}{5} =\dfrac{4}{25}
\end{align*}
সুতরাং, 
\begin{align*}
	&P\ (\text{২ ঘণ্টায় আমার প্রজাপতি দেখা})\\
	&= 1 - P\ (\text{২ ঘণ্টায় আমরা প্রজাপতি না দেখা})\\
	&= 1-\dfrac{4}{25} =\dfrac{21}{25}
\end{align*}
\end{solution}

\begin{ttip}
কঠিন প্রবলেমের পূর্বে তার একটি সহজ সংস্করণ দেখানোর সুবিধা হলো কঠিন প্রবলেম সামনে এলে শিক্ষার্থীরা ভয় পাবে না এবং তারা নিজেরাই চেষ্টা করার উৎসাহ পাবে।
\end{ttip}

এখন আমরা প্রস্তুত কঠিন প্রবলেম সলভ করার জন্য। 

\begin{problem}
শনিবার সকালে বাগানে যেকোনো ঘণ্টায় আমার প্রজাপতি দেখার সম্ভাবনা $80\%$। সম্পূর্ণ ঘণ্টায় সম্ভাবনা সমান। ১ম $15$ মিনিটে আমার প্রজাপতি দেখার সম্ভাবনা কত? (Mandelbrot)
\end{problem}
\begin{solution}
$15$ মিনিট হলো $1$ ঘণ্টার $1/4$। যেহেতু আমার $1$ ঘণ্টায় প্রজাপতি দেখার সম্ভাবনা $80\%$ , তাহলে ১ম $15$ মিনিটে আমার প্রজাপতি দেখার সম্ভাবনা হবে $\frac{1}{4}(80\%)=20\%$

দুঃখের ব্যাপার হলো উত্তরটি ভুল। ভুলটা কোথায় হয়েছে বলতে পারবে?

এটা যে ভুল তা আমরা \autoref{ager_problem} থেকেই বুঝতে পারি। সেখানে আমরা দেখেছিলাম $1$ ঘণ্টায় প্রজাপতি দেখার সম্ভাবনা $60\%$ হলে, $2$ ঘণ্টায় প্রজাপতি দেখার সম্ভাবনা হবে $84\%$। তাহলে এই প্রবলেম আমরা যেভাবে সলভ করেছি সে হিসাবে আমাদের $2$ ঘণ্টায় $84\%$-এর জন্য $1$ ঘণ্টায় $42\%$ আসার কথা। একইভাবে $1$ ঘণ্টায় $60\%$ সম্ভাবনা $2$ ঘণ্টায় হয়ে যেত $120\%$। এটা তো কখনোই সম্ভব না! তাহলে? 

আসল কারণটা বলা যাক। এখানে এমন তো কোনো কথা নেই যে আমি শুধু একটিই প্রজাপতি দেখব। আমি তো একাধিক প্রজাপতিও দেখতে পারি। যদি ব্যাপারটা এমন হতো যে আমি শুধু একটি প্রজাপতি দেখব এবং $80\%$ সম্ভাবনাটি পুরো ঘণ্টা জুড়ে \textbf{সমভাবে বিস্তৃত (uniformly distributed)}, তাহলেই কেবল আমরা বলতে পারতাম যে ১ম $15$ মিনিটে আমার প্রজাপতি দেখার সম্ভাবনা $20\%$। 

\begin{diversion}
	সমভাবে বিস্তৃত বিষয়টি আরেকটু ভালোভাবে বোঝা দরকার। ধরো যদি এমন বলা হতো--
%	
	\begin{center}
		প্রথম মিনিটে প্রজাপতি দেখার সম্ভাবনা $ p $,\\
		দ্বিতীয় মিনিটে প্রজাপতি দেখার সম্ভাবনা $ p $,\\
		তৃতীয় মিনিটে প্রজাপতি দেখার সম্ভাবনা $ p $,\\
		$ \vdots $ \\
		ষাটতম মিনিটে প্রজাপতি দেখার সম্ভাবনা $ p $
	\end{center}
%	
	(এখানে $ p $ যা ইচ্ছা হতে পারে, সেটা বড় কথা না) তাহলে আমরা বলতাম সম্ভাবনা সর্বত্র সমানভাবে বিস্তৃত। 
	
	তাহলে এক ঘণ্টায় প্রজাপতি দেখার সম্ভাবনা কত হতো বলো তো?
	\begin{align*}
		&P\ (\text{১ম মিনিটে দেখার সম্ভাবনা} \text{ বা ২য় মিনিটে দেখার সম্ভাবনা} \dots \\
		& \ \ \ \ \text{বা ৬০তম মিনিটে দেখার সম্ভাবনা})\\
		&= P\ (\text{১ম মিনিটে দেখার সম্ভাবনা}) + P\ (\text{২য় মিনিটে দেখার সম্ভাবনা}) \\
		&\ \ \ \ \dots + P\ (\text{৬০তম মিনিটে দেখার সম্ভাবনা})\\
		&=60\times p
	\end{align*}
	এবং যদি সমভাবে বিস্তৃত হয় তবে $ 15 $ মিনিটে প্রজাপতি দেখার সম্ভাবনাও এভাবে $ 15\times p $ হতো। 
\end{diversion}

তো আমরা আমাদের ভুল বুঝলাম। এবারে সঠিক সমাধানের দিকে আগানো যাক। কিন্তু তা কীভাবে করব? এসব ক্ষেত্রে একটা ভালো উপায় হলো চলক ধরে আগানো। তারপর কিছু সমীকরণ বানিয়ে সলভ করার চেষ্টা করব। 

তো ধরে নিই, $p$ হলো ১ম $15$ মিনিটে আমার প্রজাপতি দেখার সম্ভাবনা। যেহেতু, পুরো ঘণ্টাজুড়ে আমার প্রজাপতি দেখার সম্ভাবনা সমানভাবে বিস্তৃত, তার মানে আমার ২য় $15$ মিনিটেও প্রজাপতি দেখার সম্ভাবনা $p$, ৩য় এবং ৪র্থ $15$ মিনিটেও। 

তাহলে কি আমরা বলতে পারি যে আমার $1$ ঘণ্টায় প্রজাপতি দেখার সম্ভাবনা $4p$? মোটেও না! এই ভুলই তো আমরা শুরুতে করেছিলাম!  এখন আমাদের কেসওয়ার্ক করে আগাতে হবে - কোন $15$ মিনিটে আমি প্রজাপতি দেখব। 

\textbf{প্রথম কেস}-- যদি আমি $1$ ঘণ্টার $4$টি $15$ মিনিটের ভাগের প্রতিটিতেই প্রজাপতি দেখি। এটার সম্ভাবনা হবে $p^4$। 

\textbf{দ্বিতীয় কেস}-- আমি যেকোনো $3$টি ভাগে দেখব, অন্য $1$টি ভাগে দেখব না। আমি কোন ভাগটিতে দেখব না তার ওপর ভিত্তি করে এটার জন্য আবার $4$টি আলাদা কেস। প্রতিটির জন্যই আবার সম্ভাবনা $p^3(1-p)$। তাহলে এই কেসের জন্য সম্ভাবনা হবে $4p^3(1-p)$। 

এভাবে করে আগাতে থাকলে আমাদের আরও $3$টি কেস নিয়ে কাজ করতে হবে। তারপর সব যোগ করলে তার সমান $80\%$ দিয়ে একটি সমীকরণ বানিয়ে সলভ করলে $p$-এর মান বের হবে। কিন্তু এত কেসওয়ার্কের ঝামেলা থেকে আমাদের মুক্তি দেবে কে? 

\textbf{পূরকের ধারণা!} 

আমরা এটা বের করার চেষ্টা করতে পারি যে আমার প্রজাপতি না দেখার সম্ভাবনা কত। তারপর এটা সমান $20\%$ বা $\dfrac{1}{5}$ (যেহেতু প্রজাপতি দেখার সম্ভাবনা $80\%$, তাহলে না দেখার সম্ভাবনা $100\% - 80\%$) দিয়ে একটি সমীকরণ বানিয়ে তার থেকে $p$-এর মান বের করা যাবে। 

আমি ঘণ্টায় প্রজাপতি দেখবই না - এটার মানে হলো আমি ১ম ভাগের $15$ মিনিটেও দেখব না, ২য় ভাগের $15$ মিনিটেও দেখব না, ৩য় এবং ৪র্থ ভাগেও দেখব না। আবার যেহেতু $15$ মিনিটে দেখার সম্ভাবনা $p$, সেহেতু $15$ মিনিটে না দেখার সম্ভাবনা $1-p$। সুতরাং, ঘণ্টায় আমরা প্রজাপতি না দেখার সম্ভাবনা $(1-p)^4$। 

অতএব, $(1-p)^4=\dfrac{1}{5}$। হিসাব করলে $p$-এর মান আসে প্রায় $33.1\%$।
\end{solution}

\begin{diversion}
শহরে একটি রোগ দেখা গিয়েছে - ``কটমট রোগ"। এই রোগে শিশু এবং বৃদ্ধ বেশি আক্রান্ত হয়। প্রথমে এই রোগে অনেকে আক্রান্ত হলেও এখন এই রোগের একটি ওষুধ আবিষ্কার করা হয়েছে। ওষুধ কয়েকজন রোগীর ওপর পরীক্ষা করে নিচের পরিসংখ্যান তৈরি করা হলঃ 
\vspace{1em}
\begin{enumerate}
\item ওষুধ প্রয়োগ করলে $1$টি শিশু এবং $4$টি বৃদ্ধের মধ্যে শিশুটি এবং $1$ জন বৃদ্ধ বাঁচে, কিন্তু বাকি $3$ জন বৃদ্ধ মারা যায়।
\item ওষুধ প্রয়োগ না করলে $4$ জন শিশু এবং $1$ জন বৃদ্ধের মধ্যে $3$ জন শিশু বাঁচে। কিন্তু বাকি $1$ জন শিশু এবং বৃদ্ধ মানুষটি মারা যায়। 
\end{enumerate}\vspace{-1em} 
এখন বলো তো, ওষুধ প্রয়োগ করা উচিত, নাকি উচিত নয়? 

শিশু এবং বৃদ্ধের কথা আলাদা করে চিন্তা করলে ওষুধ প্রয়োগ করা উচিত বলেই মনে হবে। কারণ, শিশুর ক্ষেত্রে ২য় পরিসংখ্যানে বাঁচবে $75\%$ জন এবং ১ম পরিসংখ্যানে বাঁচবে $100\%$ জন। অর্থাৎ ওষুধ প্রয়োগ করলে শিশুর বাঁচার সম্ভাবনা $25\%$ বেড়ে যায়। আবার বৃদ্ধদের ক্ষেত্রে ২য় পরিসংখ্যানে বাঁচবে $0\%$ জন এবং ১ম পরিসংখ্যানে বাঁচবে $25\%$ জন। অর্থাৎ ওষুধ প্রয়োগ করলে বৃদ্ধদের বাঁচার সম্ভাবনা $25\%$ বেড়ে যায়। দেখা যাচ্ছে, ওষুধ প্রয়োগ করলে দুই ক্ষেত্রেই বাঁচার সম্ভাবনা বাড়ে। তাহলে ওষুধ প্রয়োগ করা উচিত। আসলেই কি? 

অন্যভাবে চিন্তা করি, ১ম পরিসংখ্যানে ``মানুষ" বাঁচার সম্ভাবনা $40\%$ এবং ২য় পরিসংখ্যানে মানুষ বাঁচার সম্ভাবনা $60\%$। তার মানে ওষুধ প্রয়োগ না করলে মানুষ বাঁচার সম্ভাবনা $20\%$ বেড়ে যাচ্ছে! তাহলে তো ওষুধ প্রয়োগ করা উচিত নয়। 

দেখলে তো কী হল? অন্ধভাবে পরিসংখ্যান এবং সম্ভাবনার ওপর বিশ্বাস করলে এভাবেই মারা খেতে হবে। একে বলা হয় \textbf{Simpson's Paradox}। আচ্ছা এটি কেন হয় বলতে পারবে? চিন্তা করে বের করো। 
\end{diversion}

\begin{ttip}
সম্ভাবনার ক্লাসটি অনেক বড়, আলোচনার অনেক কিছুই আছে। কিন্তু একটা পর্যায়ে থামতে তো হবে? এখানে থামা যেতে পারে। কারণ এতটুকুতে সম্ভাবনার প্রাথমিক ধারণা দেওয়া হয়েছে। যোগ, গুণ বোঝানো হয়েছে। এবারে কিছু হোমওয়ার্ক দেওয়া যেতে পারে। শিক্ষার্থীরা যা যা শিখল তা নিয়ে চিন্তা করুক, অনুশীলন করুক। পরের অংশটুকু আলাদা একটি ক্লাসে নেওয়া যেতে পারে।\\

আরেকটি পরামর্শ হলো, যখনই এ রকম কোনো বিষয়ের ওপর ক্লাস নেওয়া হবে আগে থেকে ঠিক করে রাখতে হবে কী কী পড়ানো হবে। অর্থাৎ পুরো বিষয়টিকে কয়েকটি সেকশনে ভাগ করে ফেলা। যদি বেশি বড় হয়ে যায়, তখন খেয়াল রাখতে হবে কোথায় থামলে সবচেয়ে ভালো হয়।
\end{ttip}



\newpage\section{জ্যামিতিক সম্ভাবনা}
আমাদের কাছে জ্যামিতি এবং সম্ভাবনা দুইটি দুই প্রান্তের বিষয় বলে মনে হয়। এই সেকশনে আমরা এই দুই বিষয়ের ওপর সম্পর্ক দেখাব। অনেক সময় আমরা ফলাফলের সংখ্যা গুনে বের করতে পারি না। তখন আমরা জ্যামিতির সাহায্য নিয়ে খুব সহজেই সম্ভাবনা নির্ণয় করতে পারি। জ্যামিতিক সম্ভাবনায় আমরা ফলাফলের সংখ্যা না বের করে আকৃতি বের করব। অর্থাৎ, এ ক্ষেত্রে আমাদের সম্ভাবনার সূত্র হবে, 
\begin{align*}
\text{সম্ভাবনা} = \dfrac{\text{অনুকূল ফলাফলের আকৃতি}}{\text{মোট সম্ভাব্য ফলাফলের আকৃতি}}
\end{align*}
এখানে আকৃতি বলতে প্রবলেমে যা চাওয়া হবে তাই হবে। এটা হতে পারে দৈর্ঘ্য, ক্ষেত্রফল, আয়তন ইত্যাদি। কথা না বাড়িয়ে কিছু প্রবলেম সলভ করিয়ে দেখাই কেমন হয় জ্যামিতিক সম্ভাবনা। 

\begin{problem}
চিত্রে $AC=5$ একক এবং $AB=4$ একক। $AC$ রেখাংশের ওপর যেকোনো একটি বিন্দু $P$ নেওয়া হলো। $P$ বিন্দুটি $A$-এর তুলনায় $B$-এর বেশি কাছে হওয়ার সম্ভাবনা কত?

\fig{.7}{Fig_2}{AC = AB + BC = 4 + 1 = 5}
\end{problem}
\textbf{সমাধান:} প্রথমে আমরা চিন্তা করি যে কখন $P$ বিন্দুটি $A$-এর তুলনায় $B$-এর বেশি কাছে হবে। খেয়াল করো, আমরা যদি $AB$-এর মধ্যবিন্দু $D$ নিই, তাহলে $D$-এর ডানপাশের সব বিন্দু, অর্থাৎ $DC$ রেখাংশের $D$ ছাড়া বাকি সব বিন্দুর জন্যই $P$ বিন্দুটি $A$-এর তুলনায় $B$-এর বেশি কাছে হবে। আবার $AD$ রেখাংশের $D$ ছাড়া বাকি বিন্দুগুলো $A$-এর বেশি কাছে হবে $B$-এর তুলনায়। এই যে দেখো, 

\fig{.7}{Fig_3}{AB এর মধ্যবিন্দু D}

তাহলে চলো সম্ভাবনা বের করা যাক। এখানে $P$ বিন্দুর জন্য অনুকূল ক্ষেত্র হলো $DC$ রেখাংশ এবং সর্বমোট ক্ষেত্র হলো $AC$ রেখাংশ। সুতরাং, 
\begin{align*}
P(\text{P, A এর তুলনায় B এর নিকটে}) &=\dfrac{\text{DC এর দৈর্ঘ্য}}{\text{AC এর দৈর্ঘ্য}}\\[1em]
&=\dfrac{3}{5} \hfill \qed
\end{align*}

এখানে একটা জিনিস লক্ষ্য করো, আমারা $D$ ছাড়া বাকি বিন্দুগুলোর কথা বললেও হিসাব করার সময় $DC$ বলেছি। এখানে কোনো ভুল নেই। কারণ, $D$ একটি বিন্দু, এটির জন্য আলাদা করে কোনো দৈর্ঘ্য বাড়ছে না। 

শুরুতে বলেছিলাম, দেখতে জ্যামিতিক নয় এমন প্রবলেমেও জ্যামিতিক সম্ভাবনা ব্যবহার করা যাবে। যখন আমরা গুনে ফলাফলের সংখ্যা বের করতে পারি না, তখন জ্যামিতি আমাদের সাহায্য করতে পারে। এমন একটি প্রবলেম সলভ করা যাক।

\begin{problem}
$x$ একটি বাস্তব সংখ্যা যেন $0 \leq x \leq 3$। $|x-1| \leq \dfrac{1}{2}$ হওয়ার সম্ভাবনা কত?
\end{problem}


\textbf{সমাধান:} এই প্রবলেমটি প্রথমে তুমি নিজের মতো করে করার চেষ্টা করো। তুমি কি এখানে অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা বা মোট সম্ভাব্য ফলাফলের সংখ্যা বের করতে পারবে? $0$ থেকে $3$-এর ভেতর মোট কয়টি সংখ্যা আছে তা কি বলতে পারবে? এগুলো বলা সম্ভব না, কারণ এখানে অসংখ্য সংখ্যা আছে। তাই এখানে আমরা জ্যামিতির আশ্রয় নেব। 

প্রবলেমটিকে সংখ্যারেখায় কল্পনা করো। সংখ্যাটি $0$ থেকে $3$-এর মধ্যে যেকোনো জায়গায় হতে পারে। তাহলে আমরা বলতে পারি মোট সম্ভাব্য ক্ষেত্রের পরিমাণ $3$। এর মধ্যে অনুকূল ক্ষেত্র কোনটি হবে? $|x-1| \leq \dfrac{1}{2}$ বা $\dfrac{1}{2} \leq x \leq \dfrac{3}{2}$ যে ক্ষেত্র জুড়ে থাকবে। এটির দৈর্ঘ্য হলো $1$।

\fig{.9}{Fig_16}{$ 0.5 $ থেকে $ 1.5 $-এর মধ্যের $ x $-এর জন্য $ |x-1| \leq \dfrac{1}{2} $}

সুতরাং নির্ণেয় সম্ভাবনা, 
\begin{align*}
&P\left(|x-1| \leq \dfrac{1}{2}\right)\\[1em]
&=\dfrac{0.5 \leq x \leq 1.5\text{ এর দৈর্ঘ্য}}{0 \leq x \leq 3\text{ এর দৈর্ঘ্য}}\\
&=\dfrac{1}{3} \hfil \qed
\end{align*}

\vspace{5em}

\subsection{ক্ষেত্রফল দ্বারা সম্ভাবনা}
এবারে আমরা দৈর্ঘ্য থেকে ক্ষেত্রফলের দিকে তাকাই। দেখা যাক কীভাবে সলভ করতে পারি। বুঝতেই পারছ এ ক্ষেত্রে সম্ভাবনার সূত্র হবে -
\begin{align*}
\text{সম্ভাবনা} = \dfrac{\text{অনুকূল ক্ষেত্রের ক্ষেত্রফল}}{\text{সম্ভাব্য ক্ষেত্রের ক্ষেত্রফল}}
\end{align*} 

\begin{problem}
আমার বাড়ির মেঝের টাইলসগুলো বর্গাকৃতির, যার প্রতিটির বাহু $10$ ইঞ্চি করে। আমার কাছে একটি বৃত্তাকার পয়সা আছে, যার ব্যাসার্ধ $1$ ইঞ্চি। আমি পয়সাটি টস করলাম। সম্পূর্ণ পয়সাটি একটি টাইলের ভেতরে থাকার সম্ভাবনা কত?
\end{problem}
\begin{solution}
প্রথমে দেখো এখানে সম্ভাব্য ক্ষেত্রের ক্ষেত্রফল কত। সম্ভাব্য ক্ষেত্রটি হলো একটি টাইলের ক্ষেত্রফল। 

অনুকূল ক্ষেত্র কী হবে? পাশের চিত্রটি দেখো। 
\fig{1}{Fig_4}{পয়সার কেন্দ্র অনুকূল ক্ষেত্রে থাকতে হবে}
\vspace{-1em}
%
চিত্র থেকে বোঝা যাচ্ছে পয়সাটি সম্পূর্ণরূপে একটি টাইলে থাকবে যদি পয়সাটির কেন্দ্র টাইলের বাহু থেকে অন্তত $1$ ইঞ্চি ভেতরে থাকে। তার মানে পয়সাটির কেন্দ্র টাইলের ভেতরে $8$ ইঞ্চি বাহুবিশিষ্ট একটি বর্গের ভেতরে থাকতে হবে। তাহলে আমরা সম্ভাবনা নির্ণয় করে ফেলি। P(সম্পূর্ণ পয়সা টাইলের ভেতর) = $\dfrac{8^2}{10^2}=\dfrac{16}{25}$
\end{solution}

\vspace{1em}

যেসব ক্ষেত্রে প্রবলেমটি দেখতে জ্যামিতিক নয়, কিন্তু ফলাফলের সংখ্যাও গুনে বের করা যায় না, সেখানেও তো আমরা জ্যামিতিক সম্ভাবনা ব্যবহার করি। 

\begin{problem}
$x,y$ দুটি বাস্তব সংখ্যা যেন $0<x<1$ এবং $0<y<1$। $x+y>\dfrac{3}{2}$ হওয়ার সম্ভাবনা কত?
\end{problem}
\begin{solution}
এই যে দেখো, কিছুই কি গুনে বের করতে পারবে? তোমার হাতে যদি অসীম সময় থাকে, তাও পারবে না। তাহলে চিন্তা করা যাক, কীভাবে আমরা একে জ্যামিতিতে নিতে পারি। এবারে আমাদের কাছে চলক ২টি। তাই আমরা এবারে সংখ্যারেখায় চিন্তা না করে দ্বিমাত্রিক কার্তেসীয় তলে কল্পনা করি। 
\begin{diversion}
জ্যামিতিক সম্ভাবনার জন্য স্থানাঙ্ক জ্যামিতি সম্পর্কে ধারণা থাকলে সুবিধা হয়। এ ক্ষেত্রে মাধ্যমিক ও উচ্চমাধ্যমিকের গণিত বই থেকে দেখতে পারো। 
\end{diversion}
প্রথমে, সম্ভাব্য ক্ষেত্র বের করা যাক। এটি হবে যে সব বিন্দু $0<x<1$ এবং $0<y<1$ অসমতা দুটিকে সিদ্ধ করে। আরও স্পষ্ট করে বললে, $(0,0),(0,1),(1,1),(1,0)$ বিন্দু $4$টি দিয়ে যে বর্গক্ষেত্রটি হবে তার অভ্যন্তরীণ সব বিন্দু। 

\fig{.65}{Fig_5}{মোট সম্ভাব্য ক্ষেত্র}

এবারে আমরা অনুকূল ফলাফলের ক্ষেত্রটি বের করার চেষ্টা করি। $x,y$ এমন হতে হবে যেন $x+y>\dfrac{3}{2}$ হয়। তাহলে অনুকূল ক্ষেত্র হবে চিত্র \ref{Fig_5}এর যেসব বিন্দু $x+y=\dfrac{3}{2}$ রেখাটির ওপরে। চিত্রটি আঁকলে দেখা যাচ্ছে যে আমাদের অনুকূল ক্ষেত্র হলো একটি ত্রিভুজ। 

\fig{.65}{Fig_6}{অনুকূল ক্ষেত্র}

এখন শুধু কিছু হিসাব-নিকাশের কাজ বাকি। সম্ভাব্য ক্ষেত্রের ক্ষেত্রফল তথা বর্গটির ক্ষেত্রফল হলো $1$। আবার, অনুকূল ক্ষেত্রটির ক্ষেত্রফল বা ত্রিভুজটির ক্ষেত্রফল হলো $\dfrac{1}{8}$। সুতরাং, সম্ভাবনা = \[\dfrac{1}{8}/1=\dfrac{1}{8}\]
\end{solution}

জ্যামিতিক সম্ভাবনার সবচেয়ে শক্তিশালী দিক হলো কথার অঙ্কগুলোকে জ্যামিতিতে নিয়ে সমাধান করতে পারা। 

\begin{problem}
আমি এবং আমার বান্ধবী একসাথে লাঞ্চ করব ঠিক করলাম। আমরা আমাদের প্রিয় রেস্টুরেন্টে খাব। আবার আমরা এটাও দেখতে চাই আমাদের মাঝে ভালোবাসা কতটুকু। তাই ঠিক করলাম, আমরা যার যখন ইচ্ছা দুপুর $12$ টা থেকে $1$ টার মধ্যে যেকোনো সময়ে আসব। যদি একজন রেস্টুরেন্টে আসার $15$ মিনিটের মধ্যেই অপর জন আসে, তাহলেই একসাথে লাঞ্চ করব। না এলে, চলে যাব। আমাদের ভালোবাসা শক্তিশালী হওয়ার সম্ভাবনা কত? মানে, আমাদের একসাথে লাঞ্চ করার সম্ভাবনা কত? (যেমন ধরো, আমি $12:10$ এ এলে এবং বান্ধবী $12:15$ তে এলে আমাদের লাঞ্চ করা হবে। কিন্তু, আমি $12:50$ এ এলে এবং বান্ধবী $12:20$ এ এলে লাঞ্চ করা হবে না। বুঝতেই পারছ তখন কী হবে!)
\end{problem}
\begin{solution}
তো দেখো, এখানে আমাদের আসার সময়ের অসীম সংখ্যক উপায় আছে। তাই আমরা একে জ্যামিতিতে রূপান্তর করি। 

আমরা এটিকে লেখচিত্রে নিয়ে যায়। ২ অক্ষে আমাদের ২ জনের আসার সময়কে রাখি। ধরে নিই, x-অক্ষে আমার আসার সময় এবং y-অক্ষে বান্ধবীর আসার সময়। 

\fig{.7}{Fig_7}{দুই জনের আসার সময়ের লেখচিত্র}
\vspace{-1em}
%
এবারে বের করতে হবে বর্গটির কতটুকু অংশ আমাদের লাঞ্চ করার সময়কে নির্দেশ করছে। চিন্তা করে দেখো, যদি আমরা একসাথে লাঞ্চ করতে পারি, সে ক্ষেত্রে আমি আসার $15$ মিনিট আগে বা $15$ মিনিট পরে বান্ধবী এলে হবে না। 

\begin{ttip}
খুব সম্ভবত শিক্ষার্থীরা আগানোর জন্য কোনো উপায় পাবে না। অনেকেরই কী হচ্ছে বা কী বলা হচ্ছে, তা বুঝতে সমস্যা হতে পারে। এ ক্ষেত্রে কয়েকটি সংখ্যার জন্য উদাহরণ দিয়ে দেখাতে হবে। শিক্ষার্থীদেরকে বলতে দিতে হবে। যেমন, এখানে আমার রেস্টুরেন্টে আসার সময় যদি $12:20$ হতো, তাহলে লাঞ্চ করতে পারার জন্য বান্ধবীকে কোন সময়ের মধ্যে এলেই হবে? শিক্ষার্থীরা বের করার চেষ্টা করুক। তাদের মধ্যেই কেউ একজন বলে উঠবে $12:05-12:35$-এর মধ্যে এলেই লাঞ্চ হবে! তখন যারা বুঝবে না তাদেরকে বোঝানো হোক। তারপর আরও একটি সময়ের জন্য জানতে চাওয়া হোক। এবারে আগের জন উত্তর না দিয়ে নতুন কেউ দিক।
\end{ttip}

কিছু উদাহরণ দেখা যাক। 

\begin{center}
	\begin{tabularx}{0.8\textwidth} { 
			| >{\centering\arraybackslash}X  
			| >{\centering\arraybackslash}X | }
		\hline
		\text{আমার আসার সময়} & \text{বান্ধবীর আসার সময়} \\
		\hline
		12:00  & 12:00-12:15  \\
		\hline
		12:10  & 12:00-12:25  \\
		\hline
		12:20  & 12:05-12:35  \\
		\hline
		12:30  & 12:15-12:45  \\
		\hline
		12:40  & 12:25-12:55  \\
		\hline
		12:50  & 12:35-01:00  \\
		\hline
		01:00  & 12:45-01:00  \\
		\hline
	\end{tabularx}
\end{center}

এই সময়গুলোকে আমরা লেখচিত্রে স্থাপন করলে এমন পাব - 

\fig{.65}{Fig_8}{লাঞ্চ করার অনুকূল সময়}

চিত্র \ref{Fig_8} থেকে আমরা একটি ধারণা করতে পারছি যে সবগুলো সময় বিবেচনা করলে লেখচিত্রটি কেমন হতো। 

\fig{.65}{Fig_9}{লাঞ্চ করার অনুকূল ক্ষেত্র}

এটিকে গাণিতিকভাবে ব্যাখ্যা করা যাক। আমরা আমাদের লাঞ্চ করতে পারার শর্তকে একটি অনুসমতা দিয়ে প্রকাশ করি। 
\begin{align*}
y-15 \leq x \leq y+15
\end{align*}
যেখানে $x$ হলো আমার আসার সময় এবং $y$ হলো বান্ধবীর আসার সময়, যেখানে $x,y$ দ্বারা $12$ টার পরের মিনিটের সংখ্যা প্রকাশ পাচ্ছে। সুতরাং, আমাদের লাঞ্চ করতে পারার অংশটুকু হবে লেখচিত্রটিতে $y=x+15$ রেখাটির নিচের অংশ এবং $y=x-15$ রেখাটির ওপরের অংশ। অর্থাৎ,

\fig{.65}{Fig_10}{লাঞ্চ করার জ্যামিতিক সম্ভাবনা}

তাহলে, চিত্র \ref{Fig_10} এ ছায়াকৃত অংশটি হলো আমাদের লাঞ্চ করতে পারার অনুকূল সময়। খেয়াল করো, লেখচিত্রটি কিন্তু প্রতিসম। কারণ দুজনের পরিস্থিতিই একই এবং আমরা যদি অক্ষগুলো বিপরীতভাবে দিতাম তাও লেখচিত্রটি এমনই থাকতো। 

এবারে সম্ভাবনা বের করা যাক। আমরা ক্ষেত্রফল পরিমাপ করব। মোট সম্ভাব্য ফলাফল হলো পুরো বর্গটি। এর ক্ষেত্রফল $=60 \times 60=3600$। অনুকূল অংশটি একটি ষড়ভুজ। এটির ক্ষেত্রফল বের করার চাইতে এটির বাইরের অংশটুকু - ২টি ত্রিভুজের ক্ষেত্রফল বের করা সহজ হবে। ত্রিভুজ দুটিই সমদ্বিবাহু এবং প্রতিসমতার কারণে একই রকম। সুতরাং ত্রিভুজ দুটির মিলিত ক্ষেত্রফল $=2 \times \dfrac{1}{2} \times 45 \times 45=2025$। সুতরাং, অনুকূল অংশের ক্ষেত্রফল $3600-2025=1575$। অবশেষে আমাদের নির্ণেয় সম্ভাবনা,
\begin{align*}
P(\text{লাঞ্চ হবে}) = \dfrac{1575}{3600} = \dfrac{7}{16}
\end{align*}
\end{solution}
\begin{diversion}
একটি টাইলসের মেঝে কল্পনা করো। টাইলসগুলো আয়তাকার এবং এদের দৈর্ঘ্য অসীম, কিন্তু সবগুলোর প্রস্থ একই ও সসীম। আমরা একটি সুঁই ফেললাম মেঝেতে। সুঁইটির দৈর্ঘ্য টাইলসের প্রস্থের সমান এবং পুরুত্ব নগণ্য। দুটি টাইলসকে পৃথককারী রেখার ওপর সুঁইটি পড়বে, তার সম্ভাবনা কত? 

\fig{.9}{Fig_11}{বুফনের সুঁই}

এটি বের করতে অনেক হিসাব নিকাশ করতে হবে। যেমন - সুঁইটি কোথায় পড়ছে, কত ডিগ্রি কোণ করে পড়ছে ইত্যাদি। ত্রিকোণমিতি এবং ক্যালকুলাস দিয়ে এটি করা যাবে। কিন্তু আশ্চর্যের ব্যাপার হলো এই সম্ভাবনাটি একেবারে $\dfrac{2}{\pi}$ হবে। 

এই প্রবলেমটিকে \textbf{বুফনের সুঁই বা Buffon's Needle} বলা হয়। এটি প্রথম দেখান ফরাসি গণিতবিদ Georges de Buffon আঠারো শতকে। এটিকে ব্যবহার করা হয় পরীক্ষণীয়ভাবে পাই এর মান বের করতে। 

তোমরা নিজেরাও এটা পরীক্ষা করে দেখতে পারো। একটি বর্গাকার কাগজ নাও বড় দেখে। তারপর সব বন্ধু-বান্ধব কে নিয়ে প্রত্যেকে এতে ইচ্ছামতো জায়গায় স্বাক্ষর করো। তারপর বর্গটিতে সবচেয়ে বড় যে বৃত্তটি এটে যাবে, তা আঁকো। এভাবে - 

\fig{.8}{signs}{সৌমিত্রের স্বাক্ষর}

এবারে বৃত্তের ভেতর যতটি স্বাক্ষর আছে তার সংখ্যাকে সম্পূর্ণ বর্গে যতগুলো স্বাক্ষর আছে তার সংখ্যা দিয়ে ভাগ করো। কী পেলে? পাই এর কাছাকাছি কিছুই তো? যত বেশি স্বাক্ষর তত পাই এর কাছাকাছি। কিন্তু কেন? চিন্তা করো। এই পদ্ধতিটি বাংলাদেশেরই একজনের - সৌমিত্র চক্রবর্তী। তাঁর নামানুসারে একে \textbf{সৌমিত্রের স্বাক্ষর} বলা হয়।
\end{diversion}

\newpage
\begin{diybox}
\begin{enumerate}
\item $CD$ রেখাংশের দৈর্ঘ্য $6$। $CD$ রেখাংশের ওপর ইচ্ছামতো একটি বিন্দু $P$ নেওয়া হলো। $P$ থেকে $C$-এর দূরত্ব, $P$ থেকে $D$-এর দুরত্বের বর্গের ছোট হওয়ার সম্ভাবনা কত?
\item দুপুর 1 টা থেকে দুপুর 3 টার মধ্যে যেকোনো সময়ে আমার স্কুল থেকে একটি মেইল আসবে। আমি ঠিক করলাম আমি দুপুর 2 টা থেকে 3 টার মধ্যে যেকোনো একটি সময়ে মেইল চেক করব। আমি মেইল চেক করতে গেলে আমার স্কুলের মেইলটি পাব - তার সম্ভাবনা কত? 
\end{enumerate}
\end{diybox}

\begin{ttip}
জ্যামিতিক সম্ভাবনাগুলো গ্রাফ পেপারে সমাধান করিয়ে দেখানো ভালো উপায়।
\end{ttip}

\includepdf{img/blank_page_odd.pdf}
\newpage

\section{শর্তাধীন সম্ভাবনা}
নাম শুনে যা বুঝতে পারছ আসলে তা-ই। এখানে আমরা সম্ভাবনা বের করব ঠিকই। তবে পার্থক্য হলো কিছু শর্ত জুড়ে দেওয়া থাকবে। ওই শর্তের অধীনে সম্ভাবনা বের করাই এই সেকশনের উদ্দেশ্য। অতো কঠিন কিছু না। কিছু প্রবলেম সলভ করলেই বুঝতে পারবে। সম্ভাবনার কিছু ক্লাসিক প্রবলেম আছে, যা শর্তাধীন সম্ভাবনারই অন্তর্ভুক্ত। তবে এটা ঠিক যে, মাঝে মাঝে শর্তাধীন সম্ভাবনার ফলাফল অবাস্তব মনে হয়। দেখা যাক, আমাদের সাথে কী হয়। শুরু করি। 

\subsection{পরিচয় পর্ব}
ধরো, একটি ছক্কা নিক্ষেপ করা হলো। আমরা জানি যে একটি জোড় সংখ্যা উঠেছে। তাহলে এতে $6$ আসার সম্ভাবনা কত? এখানে কি $6$ আসার সম্ভাবনা $1/6$ না? দেখো, জোড় আসবে, তা নিশ্চিত। তাহলে আমাদের সম্ভাব্য ফলাফলগুলো কী কী? বিজোড় তো হতে পারবে না। সম্ভাব্য ফলাফল হবে $2,4,6$ এবং এরা প্রত্যেকে আসার সম্ভাবনা সমান। $6$ এদের মধ্যে একটি। তাহলে $6$ আসার সম্ভাবনা হবে $1/3$। এটাই হলো শর্তাধীন সম্ভাবনা। সাধারণ সম্ভাবনার মতোই। মাঝে মাঝে বরং শর্তের কারণে ফলাফলের সংখ্যা কমে যেতে পারে।
 
\begin{problem}
একটি আদর্শ ছক্কা নিক্ষেপ করা হলো $3$ বার। দেখা গেল, ১ম $2$ বারে যে সংখ্যা দুটি এসেছে তাদের যোগফল ৩য় নিক্ষেপে প্রাপ্ত সংখ্যাটির সমান। অন্তত একবার একটি $2$ আসার সম্ভাবনা কত? $(AMC)$
\end{problem}
\begin{solution}
প্রথমে চিন্তা করা যাক মোট ফলাফলের সংখ্যা কত হবে। এখানে দেওয়া শর্ত ১ম দুটির যোগফল ৩য়টির সমান। এটি যতভাবে হতে পারবে তা-ই হবে সম্ভাব্য ফলাফলের সংখ্যা। একটি একটি করে চিন্তা করা যাক। ৩য় ছক্কায় $1$ এলে, ১ম ২ ছক্কায় কী কী আসতে পারবে? কিছুই না। কেননা তাদের যোগফল $1$ করা যাবে না। আচ্ছা, ৩য় ছক্কায় $2$ এলে ১ম ২ ছক্কায় কী কী আসতে পারে? শুধু একটিই উপায় আছে $(1,1)$। যদি ৩য় ছক্কায় $3$ আসতো? $3=1+2=2+1$। অর্থাৎ, $2$ ভাবে। এভাবে করে $4$-এর জন্য $3$টি, $5$-এর জন্য $4$টি, $6$-এর জন্য $5$টি। 

তাহলে ১ম দুটির যোগফল ৩য়টির সমান, এটি হতে পারে মোট $0+1+2+3+4+5=15$ উপায়ে। 

এবারে অনুকূল ফলাফলের কথা চিন্তা করা যাক। অন্তত একটিতে $2$ আসতেই হবে। এটি কতভাবে হতে পারবে? কেসওয়ার্ক করা যাক। ৩টি তেই $2$ আসতে পারবে না। ২টিতে $2$ আসতে পারবে কত ভাবে? শুধু একভাবে - $(2,2,4)$। এবারে শুধু একটিতে $2$ আসার কেস দেখা যাক। শুধু ১মটিতে $2$ আসতে পারবে $3$ উপায়ে - $(2,1,3),(2,3,5),(2,4,6)$। একইভাবে শুধু ২য়টিতে $2$ আসবে $3$ উপায়ে। ৩য়টিতে $2$ আসবে কেবল একভাবে - $(1,1,2)$। তাহলে মোট অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা $=0+1+3+3+1=8$।

সুতরাং, নির্ণেয় সম্ভাবনা $=\dfrac{8}{15}$
\end{solution}

আচ্ছা তো, এতক্ষণ সব ঘটনার সম্ভাবনা সমান ছিল, সহজে গণনা করা সম্ভব হয়েছে। যদি সম্ভাবনা সমান না হয়? 

\begin{problem}
$X$ ব্যাগে লাল বল আছে $2$টি, নীল বল আছে $3$টি। $Y$ ব্যাগে লাল বল $8$টি, নীল বল $2$টি। যেকোনো একটি ব্যাগ বাছাই করে তার থেকে একটি বল নেওয়া হলো। যদি বলটি নীল হয়, তবে বলটি $x$ ব্যাগ থেকে আসার সম্ভাবনা কত?
\end{problem}
\begin{solution}
নীল বল আছে $5$টি, $X$ ব্যাগে নীল বল আছে $3$টি। তাহলে $X$ ব্যাগ থেকে নীল বল আসার সম্ভাবনা $\dfrac{3}{5}$। আসলেই কি এটি?

আমরা গণনা করার সময় যা খেয়াল রাখি তা হলো ঘটনাগুলো সমসম্ভাব্য হতে হবে। এখানে বলগুলোর সম্ভাবনা সমান নয়! চিন্তা করে দেখো, $X$ ব্যাগের প্রতিটি বল আসার সম্ভাবনা $=\dfrac{1}{2} \times \dfrac{1}{5}=\dfrac{1}{10}$। একইভাবে $Y$ ব্যাগের প্রতিটি বল আসার সম্ভাবনা $\dfrac{1}{20}$। দেখো সবগুলো বলের সম্ভাবনা যোগ করলে $1$ হয়। 
%
\begin{align*}
(\dfrac{1}{10}) + 10(\dfrac{1}{20}) = 1
\end{align*}
%
এখানে আমাদের শর্তের কথা মাথায় রাখতে হবে। আমরা আপাতত সম্ভাবনা বের করতে থাকি। প্রথমে চিন্তা করো নীল বল আসার সম্ভাবনা কত? 
%
\begin{align*}
&P(X)P(X \text{ এর নীল})+P(Y)P(Y \text{ এর নীল})\\
&=\dfrac{1}{2} \times \dfrac{3}{5} + \dfrac{1}{2} \times \dfrac{1}{5}\\
&=\dfrac{2}{5}
\end{align*}
%
আবার $X$ ব্যাগ থেকে নীল বল আসার সম্ভাবনা,
%
\begin{align*}
P(X)P(X \text{ এর নীল}) = \dfrac{1}{2} \times \dfrac{3}{5} = \dfrac{3}{10}
\end{align*}
%
সুতরাং, 
%
\begin{align*}
P(X \text{ দেবে নীল বল}) &=\dfrac{P(X\text{ ব্যাগ থেকে নীল})}{P(\text{নীল বল})}\\
&=\dfrac{3}{10}\div\dfrac{2}{5}\\
&=\dfrac{3}{4}
\end{align*}
%
\end{solution}

শেষে হুট করে ওটা কী করলাম তা একটু ব্যাখ্যা করা যাক। 
\begin{align*}
P(\text{শর্তের অধীনে ঘটনা})=\dfrac{P(\text{ঘটনা এবং শর্ত})}{P(\text{শর্ত})}
\end{align*}
আগের প্রবলেমে ``ঘটনা" ছিল ``ব্যাগ $X$ নেওয়া" এবং ``শর্ত" ছিল ``নীল বল আসা"। 

কিছু প্রতীক ব্যবহার করে লেখা যাক। $A$ এবং $B$ দুটি ঘটনা। তাহলে $P(A|B)$ হলো $B$ ঘটার সাপেক্ষে $A$ ঘটার সম্ভাবনা এবং $P(A \cap B)$ হলো $A$ এবং $B$ দুটিই ঘটবে তার সম্ভাবনা। তাহলে বলা যায়, 
%
\begin{align*}
&P(A|B)\\[1em]
&=\dfrac{A,B\text{ উভয়ে ঘটার অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা}}{B\text{ ঘটার অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা}}\\[1em]
&=\frac{\left(\dfrac{A,B\text{ উভয়ে ঘটার অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা}}{\text{সম্ভাব্য মোট ফলাফলের সংখ্যা}}\right)}{\left(\dfrac{B\text{ ঘটার অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা}}{\text{সম্ভাব্য মোট ফলাফলের সংখ্যা}}\right)}\\[1em]
&=\dfrac{P(A \cap B)}{P(B)}
\end{align*}
%
আগের প্রবলেমের সাথে তুলনা করে দেখো। আগের প্রবলেমে $A$ ছিল ``ব্যাগ $X$ থেকে আসা" এবং $B$ ছিল ``নীল বল আসা"। এটাই হলো শর্তাধীন সম্ভাবনা বের করার নিয়ম। 
\begin{diversion}
শর্তাধীন সম্ভাবনার সূত্র নিয়ে তোমাদের আরও বেশি এবং আরও ভালোভাবে জানার ইচ্ছা থাকলে দেখে নিতে পারো জনপ্রিয় ইউটিউব চ্যানেল ``3Blue1Brown" এর তৈরি একটি ভিডিও ``Bayes theorem, and making probability intuitive"। 

লিঙ্ক - \texttt{www.youtube.com/watch?v=HZGCoVF3YvM}
\end{diversion}

\subsection{হয়তো কিছুটা কঠিন}
\begin{problem}
বাংলাদেশের অলিম্পিক দলে $m$ জন ছেলে এবং $n$ জন মেয়ে আছে। তাদের মধ্য থেকে $2$ জনকে সংবাদ সম্মেলনে আসতে হবে। জানা গেল তাদের মধ্যে একজন অবশ্যই মেয়ে। $2$ জনই মেয়ে হওয়ার সম্ভাবনা কত?
\end{problem}
\begin{solution}
তুমি বললে একজন মেয়ে তো আছেই, তাহলে অপর জন মেয়ে হওয়ার অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা $n-1$ এবং মোট ফলাফলের সংখ্যা $m+n-1$। সুতরাং, \[P(\text{দুইজনই মেয়ে})=\dfrac{n-1}{m+n-1}\]

কিন্তু এটি সঠিক নয়। আমরা জানি একজন মেয়ে হবে। কিন্তু সে কি প্রথম জন নাকি দ্বিতীয় জন? আলাদা কেস নিয়ে ভাবতে হবে। তার চেয়ে আরও সহজে করা যাবে। $2$ জন মেয়ে হতে পারে $\binom{n}{2}$ উপায়ে। আবার তাদের মধ্যে একজন অবশ্যই মেয়ে, অর্থাৎ দুইজনই ছেলে হতে পারবে না, এটি হতে পারে $\binom{n+m}{2}-\binom{m}{2}$ উপায়ে। অতএব দুইজনই মেয়ে হওয়ার সম্ভাবনা,
\begin{align*}
\dfrac{\binom{n}{2}}{\binom{n+m}{2}-\binom{m}{2}}
\end{align*}
\end{solution}

\begin{problem}
দেশের $5\%$ মানুষের মধ্যে একটি নতুন রোগ ``কটমট রোগ" দেখা গিয়েছে। এই রোগটি শনাক্ত করার জন্য একটি পরীক্ষা আবিষ্কার করা হয়েছে। দুর্ভাগ্যজনকভাবে পরীক্ষাটি সব সময় নিখুঁত ফলাফল দেখায় না। এটি $90\%$ সময় সঠিক ফলাফল দেখায়। বাকি $10\%$ সময় এটি ভুল ফলাফল দেয় (আক্রান্ত হলে সুস্থ বলে, আবার সুস্থ হলে তাকে অসুস্থ বলে)। আমি পরীক্ষাটি করলাম। পরীক্ষার ফলাফল বলছে আমার ``কটমট রোগ" হয়েছে। সত্যিকার অর্থেই আমার ``কটমট রোগ" হওয়ার সম্ভাবনা কত?
\end{problem}
\begin{solution}
এখানে গুনে বের করার জন্য কিছু নেই। তাই আমরা শর্তাধীন সম্ভাবনার সূত্র ব্যবহার করব। 
\begin{align*}
P(A|B)=\dfrac{P(A \cap B)}{P(B)}
\end{align*}
এখানে $A$ হলো ``আমার সত্যিকারে কটমট রোগ হওয়া" এবং $B$ হলো ``পরীক্ষায় আমার কটমট রোগে আক্রান্ত আসা"। 

সুতরাং, \[P(A \cap B)=(0.05)\times(0.90)=0.045\]

$B$-এর সম্ভাবনা বা পরীক্ষায় আমাকে রোগাক্রান্ত দেখানোর সম্ভাবনা দুইভাবে আসতে পারে - আমি আসলেই রোগাক্রান্ত এবং পরীক্ষায়ও রোগাক্রান্ত দেখানো অথবা আমি সুস্থ এবং ভুলবশত পরীক্ষায় আমাকে রোগাক্রান্ত দেখানো। সুতরাং, \[P(B)=(0.05)(0.90)+(0.95)(0.10)=0.045+0.095=0.140\]

অতএব, পরীক্ষায় আমাকে রোগাক্রান্ত দেখানো এবং সত্যিকারেই আমার রোগাক্রান্ত হওয়ার সম্ভাবনা, 
\begin{align*}
P(A|B)=\dfrac{0.045}{0.140}=\dfrac{9}{28} \approx 32.1\%
\end{align*}
\end{solution}

\begin{diversion}
এই প্রবলেমটি ভালো একটি দিক তুলে ধরেছে। আমরা বাস্তবে কী করি? পরীক্ষাটি $90\%$ সময় সঠিক এবং আমাকেও অসুস্থ বলছে। তাই আমরা ধরেই নিই যে আসলেই রোগ হয়েছে। কিন্তু গণিত বলছে, আসলে রোগ হওয়ার সম্ভাবনা $50\%$-এর-ও কম, মাত্র $32.1\%$। 
\end{diversion}

\begin{diybox}
মিথ্যারাজ্যের অধিবাসীরা $40\%$ সময় সত্য কথা বলে। এই রাজ্যের ৩ ভাগের ১ ভাগ অধিবাসীর ডান পায়ে $6$টি আঙুল আছে। তুমি এই রাজ্যের $4$ জন অধিবাসীকে জিজ্ঞেস করলে মিথ্যরাজ্যের রাজা ``রাজা ভূ" এর ডান পায়ে $6$টি আঙুল আছে কি না। তারা কিন্তু সবাই ``রাজা ভূ" এর পা দেখেছে (কারণ রাজা সব সময় খালি পায়ে হাঁটে) এবং তারা উত্তর দিল ``হ্যাঁঁ"। ``রাজা ভূ" এর ডান পায়ে $6$টি আঙুল থাকার সম্ভাবনা কত?
\end{diybox}
\subsection{ডিল করা যাক}
এটি একটি ওইতিহাসিক প্রবলেম। বিখ্যাত গণিতবিদেরা যখন এটি নিয়ে তর্কে নামে, তখন এটি সবার নজরে আসে। এটি মূলত একটি পুরনো টিভি গেম শো ``Let's Make a Deal" এর আদলে তৈরি এবং ওই শো এর উপস্থাপক ``Monty Hall" এর নামানুসারে একে ``Monty Hall Problem" বলা হয়। 

\begin{problem}
বিখ্যাত গেম শোটি এমন : 

মঞ্চে ৩টি বিশাল আকৃতির পর্দা থাকবে। এর যেকোনো একটির পেছনে আছে একটি গাড়ি (পরিচালকের ইচ্ছানুসারে যেকোনো একটির পেছনে থাকবে)। উপস্থাপক জানে গাড়িটি কোন পর্দার পেছনে আছে। অন্য পর্দা দুটির পেছনে আছে ছাগল। প্রতিযোগীরা তো অবশ্যই গাড়ি জিততে চায়। তো প্রতিযোগীরা তাদের ইচ্ছামতো একটি পর্দা বাছাই করবে। তারপর উপস্থাপক বাকি দুটি পর্দার মধ্যে এমন একটি সরিয়ে দেবেন যেখানে ছাগল আছে। তারপর তিনি প্রতিযোগীকে জিজ্ঞাসা করবেন, ``তুমি কি তোমার বাছাই পরিবর্তন করতে চাও?"। অর্থাৎ, প্রতিযোগী যদি চায়, তাহলে সে শুরুতে যেটি বাছাই করেছিল সেটাতেই অটল থাকতে পারবে, আবার ইচ্ছা করলে শুরুতে যা বাছাই করেছিল তা থেকে সরে এসে অপর পর্দাটিকে বাছাই করতে পারবে। 

তার কি বাছাই পরিবর্তন করা উচিত?
\end{problem}
\begin{solution}
তোমরা বলতে পারো, ছাগল আছে এমন একটি পর্দা যেহেতু সরিয়ে দিয়েছেই তাহলে দুটি পর্দা বাকি এবং তাদের যেকোনো একটির পেছনে গাড়ি আছে। তাই পর্দা দুটিতেই গাড়ি থাকার সম্ভাবনা $\dfrac{1}{2}$। আমাদের চিন্তাভাবনা এটি বললেও, আসলে এটি ভুল। 

শুরু থেকে চিন্তা করি, প্রতিযোগী যে পর্দাটিই বাছাই করুক না কেন ওই পর্দাতে গাড়ি থাকার সম্ভাবনা হবে $\dfrac{1}{3}$। তার মানে, অপর দুটি পর্দার পেছনে গাড়ি থাকার সম্ভাবনা $1-\dfrac{1}{3}=\dfrac{2}{3}$। পর্দা ৩টিকে আমি $\#1,\#2,\#3$ বলি। ধরে নেই, প্রতিযোগী $\#1$ কে বাছাই করেছে। তাহলে $\#1$ এ গাড়ি থাকার সম্ভাবনা $\dfrac{1}{3}$। সুতরাং $\#2$ বা $\#3$ এ গাড়ি থাকার সম্ভাবনা $\dfrac{2}{3}$। 

\fig{1}{Fig_13}{গাড়ির সম্ভাবনা}

তারপর উপস্থাপক কী করবেন? $\#2$ বা $\#3$-এর যেটির পেছনে ছাগল আছে তা দেখিয়ে দেবেন। ধরে নিই, $\#2$-এর পেছনে আছে। 

\fig{1}{Fig_14}{ওই দেখা যায় ছাগল}

এখন চিন্তা করে দেখো, আমরা নিশ্চিত যে $\#2$-এর পেছনে গাড়ি নেই। তাহলে $\dfrac{2}{3}$ সম্ভাবনাটির কী হবে? ওটা পুরোটাই তখন $\#3$-এর হয়ে যাবে। অর্থাৎ, $\#3$-এর পেছনে গাড়ি থাকার সম্ভাবনা $\dfrac{2}{3}$। তাই তার বাছাই পরিবর্তন করা উচিত!  

\fig{1}{Fig_15}{সম্ভাবনা এখন $ \#3 $-এর}

এখনো বুঝতে সমস্যা হচ্ছে? এভাবে চিন্তা করো- ধরো, $\#3$-এর পেছনে গাড়িটি আছে। যদি প্রতিযোগী $\#1$ বাছাই করত, তাহলে উপস্থাপক $\#2$-এর পেছনে কী থাকবে তা দেখিয়ে দেবে (মানে একটি ছাগল আরকি)। এ ক্ষেত্রে বাছাই পরিবর্তন করলে প্রতিযোগী জিতে যেত। যদি প্রতিযোগী $\#2$ বাছাই করত, সে ক্ষেত্রেও বাছাই পরিবর্তন করলে জিতে যেত। আবার $\#3$ বাছাই করলে এবং তারপর বাছাই পরিবর্তন করলে হেরে যেত। তাহলে দেখো, $3$টি ফলাফল সম্ভব এবং তার মধ্যে $2$ বারেই বাছাই পরিবর্তন করলে গাড়ি জিতা হবে। অর্থাৎ, বাছাই পরিবর্তন করলে গাড়ি জিতার সম্ভাবনা হবে $\dfrac{2}{3}$। 
\end{solution}

\vspace{2em}

ওপরের প্রবলেমটির উত্তর কিছুটা অবিশ্বাস্য মনে হতে পারে। কিন্তু খেলাটি অসংখ্যবার খেলা হলে, বাছাই পরিবর্তন করলেই বেশির ভাগ ক্ষেত্রে গাড়ি পাওয়া যাবে।
 
\begin{diversion}
	তোমাকে আমি দুটি টাকার প্যাকেট দিলাম। কোনটিতে কত টাকা আছে তা তোমাকে বললাম না। তবে এটা বললাম যে একটি প্যাকেটে অপর প্যাকেটের দ্বিগুণ টাকা আছে। তুমি একটি প্যাকেট খুললে। সেখানে $100000$ টাকা পেলে। এবারে তোমাকে জিজ্ঞাসা করলাম, তুমি কি এই টাকা রেখে দেবে নাকি অপর প্যাকেটের টাকা রাখবে? 
	
	সিদ্ধান্ত তোমার। দেখা যাক কী হয়। গাণিতিকভাবে শুধু বেশি টাকার সম্ভাবনা না; বরং অপর প্যাকেট খুললে কত টাকা আশা করা যায় তাও বলা সম্ভব! এর জন্য তোমাদের জানতে হবে \textbf{Expected Value} নিয়ে। দেরি না করে খোঁজা শুরু করো! 
\end{diversion}